<publication xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lang="fr" xsi:noNamespaceSchemaLocation="file://Pesiimport3/schema/FMmark-upv3_latest.xsd" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
	<metaData>
		<defaultMediaUrl>http://media.e-taxonomy.eu/flora-gabon/</defaultMediaUrl>
	</metaData>
		<textSection type="introduction">
			<heading>FLORE DU GABON</heading>
			<string>PUBLIÉE SOUS LES AUSPICES DU GOUVERNEMENTDE LA RÉPUBLIQUE DU GABON ET SOUS LA DIRECTION DE<br />A. AUBRÉVILLE<br />MEMBRE DE L'ACADÉMIE DES SCIENCES D'OUTRE-MER PROFESSEUR AU MUSÉUM NATIONAL D'HISTOIRE NATURELLE</string>
			<string>3<br />IRVINGIAGÉES<br />SIMAROUBAGÉES<br />BURSÉRACÉES</string>
			<string>PAR<br />A. AUBRÉVILLE<br />MUSÉUM NATIONAL D'HISTOIRE NATURELLE<br />Laboratoire de Phanérogamie<br />16, rue Buffon, Paris 5e 1962<br />Illustrations de J. Saussotte-Guérel.</string>
		</textSection>
		<textSection type="biogeography">
			<heading>POSITION CHOROLOGIQUE DU GABON</heading>
			<writer>A. AUBRÉVILLE</writer>
			<string>Le Gabon fait partie de cette vaste unité floristique: la Région guinéo-congolaise. Celle-ci comprend le grand massif forestier équatorial et subéquatorial qui s'étale de part et d'autre de l'équateur depuis l'Océan atlantique jusqu'aux hautes montagnes de la dorsale Congo-Nil, et se prolonge le long des côtes du Golfe de Guinée jusqu'au Libéria. Cette grande forêt n'a d'autre solution de continuité entre le Libéria et les hautes montagnes du Congo oriental que celle qui s'ouvre entre le Ghana et la Nigéria sur les territoires du Ghana, du Togo et du Dahomey. Son nom de forêt guinéo-congolaise et celui correspondant de Région guinéo-congolaise sont bien justifiés. Ce massif forestier autrefois s'étendait encore au delà de ses limites actuelles, et de cette extension ancienne il reste des forêts isolées dans des paysages de savane herbeuse et de savane boisée. En réalité donc la Région chorologique (floristique) guinéo-congolaise commence, au nord, à la pointe du Cap vert où il y a encore des reliques floristiques de la flore forestière guinéo-congolaise, englobe la basse Casamance, le Fouta-Djalon, les districts préforestiers sur la périphérie de l'actuelle forêt, atteint les approches du plateau de l'Adamaoua au Cameroun, et dépassant la grande fracture de l'Afrique orientale comprend le plateau de l'Ouganda, finit au delà du lac Victoria en se reliant aux forêts des hautes montagnes du Kenya qui appartiennent à une Région floristique afro-altimontaine spéciale. Au sud de l'équateur les limites de la Région guinéo-congolaise se placent très au sud des lisières actuelles de la forêt dense congolaise continue, et entourent de grandes régions de savanes herbeuses ou pauvrement arbustives qui contiennent encore des îlots forestiers constitués d'une flore guinéo-congolaise. En particulier ces limites forment une pointe avancée dans l'Angola, parallèle à la côte atlantique, qui enveloppe les massifs forestiers des provinces du nord de ce pays.<br />
Enfin sur la côte de l'Océan indien, dans les territoires du Kenya et du Tanganika, les formations forestières littorales peuvent être encore considérées comme appartenant à la flore guinéo-congolaise. Elles constituent un domaine spécial de la Région guinéo-congolaise qui en est spatialement détaché.<br />
A l'intérieur des limites de la Région, il existe des enclaves qui floristiquement doivent être rattachées à d'autres Régions. C'est le cas par exemple des hautes montagnes de l'Afrique orientale incluses dans le périmètre régional guinéo-congolais, ainsi que celui des étages supérieurs du Mont Cameroun, qui appartiennent à la Région afro-altimontaine.<br />
La flore des savanes herbeuses et des savanes arborées des districts préforestiers périphériques ne fait généralement pas partie de la flore guinéo-congolaise. C'est surtout une flore colonisatrice originaire de la grande Région soudano-zambézienne qui entoure complètement la Région guinéo-congolaise, au nord, à l'est et au sud. Elle a envahi des espaces qui furent à l'époque quaternaire ou même parfois encore à l'époque historique occupés par la flore guinéo-congolaise qui en fut chassée par les vicissitudes climatiques ou, plus près de nous, par les défrichements et par les feux de brousse. Ces districts, « préforestiers » si on considère leur situation géographique aux approches de la forêt continue, mais que l'on peut appeler aussi « post-forestiers » si on se reporte par la pensée à leur histoire, comprennent encore des vestiges de leur flore primitive plus ou moins noyés dans la flore soudano-zambézienne.<br />
Le Gabon est intégré dans ce grand complexe floral guinéo-congolais. Il en est une des parties les plus riches floristiquement. Il me paraît utile à ceux qui étudient la flore gabonaise de pouvoir situer celle-ci dans le plus grand ensemble qui est la Région. Les monographies de famille devraient envisager la position chorologique, à l'intérieur de la Région, des genres existant au Gabon, et de même éventuellement pour les espèces. Il y a en effet des genres et des espèces qui n'existent qu'au Gabon, ce sont des genres et des espèces endémiques gabonais. Ils caractérisent évidemment plus particulièrement que d'autres la flore gabonaise. D'autres genres sont à la fois présents au Gabon et dans d'autres territoires, voisins ou éloignés; s'ils n'existent que dans certaines parties de quelques autres domaines de la Région ce sont des endémiques interdomaniaux. D'autres enfin se trouvent partout mais exclusivement dans la Région qu'ils caractérisent ainsi floristiquement, ce sont des endémiques régionaux. Il reste des genres plurirégionaux et d'autres dont l'aire géographique déborde du continent africain. Ils sont communs à la flore de plusieurs continents. Les uns sont paléotropicaux (Europe exceptionnellement, Afrique, Asie, Océanie), les autres néotropicaux (Afrique, Amérique), quelques-uns pantropicaux (tous les continents).<br />
En réalité le Gabon ne constitue pas à lui seul une grande unité chorologique à l'intérieur de la Région guinéo-congolaise. Si sa flore comprend de nombreux genres et espèces endémiques, elle a néanmoins beaucoup de genres et espèces communs à d'autres territoires, mais ses affinités sont plus ou moins grandes avec un territoire ou un autre. Il semble que c'est avec la flore du sud-Cameroun et du sud de la Nigéria que la flore gabonaise offre les plus grands rapprochements, plutôt que par exemple avec la flore du Ghana et de la Côte d'Ivoire, ou même avec la flore du Congo. Nous groupons donc ces premiers territoires dans une unité floristique secondaire le domaine camerouno-gabonais. Lorsque sa flore sera bien connue, il sera sans doute possible de diviser encore et de séparer un secteur ou un sous-domaine gabonais d'autres secteurs ou sous-domaines du domaine camerouno-gabonais. Mais aujourd'hui il est plus prudent de s'en tenir à la notion des domaines, qui sont de grandes unités floristiques.<br />
Nous avons tenté de diviser d'après les conceptions d'endé-mismes domaniaux, interdomaniaux, génériques et spécifiques, et les conceptions d'indices génériques des familles et d'indices spécifiques des familles et des genres à l'échelle des domaines, — ces dernières notions étant en quelque sorte des mesures de la richesse floristique —, de diviser donc d'après les données floristiques actuellement connues la Région guinéo-congolaise en domaines. Nous avons aussi essayé de préciser cette partition en traçant des limites entre domaines sur une carte à très petite échelle de l'Afrique équatoriale et subéquatoriale. Il est bien évident que des limites ne peuvent être que très approximatives et très provisoires. Elles ne pourraient valablement être dessinées que si nous pouvions connaître les aires de répartition géographique des genres et des espèces dans toute la Région. L'interprétation du groupement de ces aires permettrait alors de proposer des divisions solidement fondées. La concrétisation des domaines floristiques que nous présentons ici dans une carte n'a donc la valeur que d'un essai, qui peut être utile lorsque comme il est naturel on cherche à donner sa place à la flore du Gabon dans le cadre de la Région guinéo-congolaise.<br />
Le domaine camerouno-gabonais est riche par ses endémiques, genres et espèces et aussi par sa richesse proprement dite en nombre de genres et d'espèces. Ce que l'on peut déjà en connaître laisse penser qu'il est le plus riche de toute la Région guinéo-congolaise.<br />
Le territoire du Gabon est compris entièrement dans ce domaine camerouno-gabonais, à notre connaissance. Vers le sud cependant, au Mayombé il touche au domaine périphérique méridional; on peut y rencontrer donc des espèces plutôt caractéristiques de ce dernier domaine, aussi la frontière est encore indécise.<br />
			<figure id="ID_58" type="lineart" url="fdg-3-58.gif">CARTE <num>1</num>. — <figureLegend>Position chorologique du Gabon</figureLegend></figure>
			<subHeading>RÉGION GUINÉO-CONGOLAISE</subHeading><br />
			<table>
				<tr>
					<td>Numéros de la carte</td>
					<td>DOMAINES</td>
					<td>SOUS-DOMAINES</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>14</td>
					<td>Périphérique septentrional.</td>
					<td>14a Guinéo-soudanais de transition.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>11</td>
					<td>Libéro-ivoréen.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>12</td>
					<td>Camerouno-gabonais.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>13</td>
					<td>Congolais.</td>
					<td>13a Congolais central.<br />13b Congolais oriental.<br />13c Congolais ougandien.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>15</td>
					<td>Périphérique méridional.</td>
					<td>15a Guinéo-zambézien de transition.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>16</td>
					<td>Oriental.</td>
					<td></td>
				</tr>
			</table><br />
Nous donnons maintenant des indications sommaires d'ordre géographique sur ces divisions domaniales ainsi que sur leurs principaux types connus de végétation.<br />
<subHeading>14. Domaine périphérique septentrional. —</subHeading> Il est constitué des parties les plus septentrionales du massif forestier guinéo-congolais, et comprend donc les lisières de la forêt dense. Il s'allonge depuis la Côte d'Ivoire jusqu'à l'Oubangui-Ouellé, formant une bande plus ou moins profonde dont la largeur s'amenuise dans le nord du Congo. La forêt soumise à des conditions de régimes climatiques moins humides que dans les régions plus proches de la mer ou de l'équateur, est généralement du type biologique semi-décidu. Floristiquement elle se distingue bien de la forêt des pays plus humides. En Côte d'Ivoire nous l'avons appelée forêt à Malvales et Ulmacées, étant donné l'importance prise dans les futaies par des espèces de Sterculiacées, Tiliacées et Ulmacées.<br />
Ce domaine se subdivise en sous-domaine guinéo-soudanais de transition occupée aujourd'hui surtout par des savanes boisées dont la flore ligneuse et herbacée est originaire de la Région soudano-zambézienne, mais aussi par des îlots de forêt dense, des galeries forestières, et des bois de ravins, restes d'une ancienne emprise forestière qui peut être fut totale. La flore de ces forêts vestiges est encore celle du domaine périphérique septentrional, mais avec des indices génériques et spécifiques probablement différents; si en effet les conditions climatiques moins humides favorisent plus particulièrement certaines espèces, elles en éliminent plus encore.<br />
<subHeading>11. Domaine libéro-ivoréen. —</subHeading> Il couvre une grande partie du Libéria, de la Côte d'Ivoire et du Ghana, sur leur face maritime. C'est le domaine de la forêt dense humide sempervirente. Ses limites ont été assez bien étudiées en Côte d'Ivoire et au Ghana. Floristiquement je l'ai appelée en Côte d'Ivoire forêt à Légumineuses vu les indices génériques et spécifiques élevés de la famille des légumineuses dans la catégorie biologique des grands arbres.<br />
<subHeading>12. Domaine camerouno-gabonais. —</subHeading> Il est séparé du précédent par les hiatus forestiers des plaines de la haute Volta et de la côte du Ghana à l'est du cap des Trois-Pointes, prolongés sur les côtes du Togo et du Dahomey. Les vestiges forestiers du Togo et du Dahomey appartiennent au domaine périphérique septentrional.<br />
Le domaine camerouno-gabonais débute dans le sud de la Nigéria, s'étend largement dans le sud du Cameroun jusqu'à la Sangha et probablement l'Oubangui. Il laisse à l'est les plateaux batékés. Sa limite sud, au travers du Mayumbé et dans le sud du Gabon est incertaine.<br />
Il est couvert de forêts denses humides sempervirentes, et de quelques savanes dans la zone littorale du Gabon. On peut distinguer déjà plusieurs types de forêts au Cameroun et au Gabon:<br />
			<table>
				<tr>
					<td>Forêt à Lophira et Sacoglottis (à Azobé et Ozouga).</td>
					<td>Cameroun maritime.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Forêt à Légumineuses.</td>
					<td>Sud-Cameroun et Gabon.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Forêt à Desbordesia et Calpocalyx (à Alep et Miama).</td>
					<td>Gabon.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Forêt à Aucoumea et Sacoglottis (à Okoumé et Ozouga).</td>
					<td>Gabon maritime.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Forêt à futaie claire et à Marantacées.</td>
					<td>Confins du Cameroun, Gabon et République du Congo.</td>
				</tr>
			</table><br />
Ce domaine central de la forêt dense guinéo-congolaise est beaucoup plus riche en endémisme, indices génériques et indices spécifiques que le domaine libéro-ivoréen, et même que le domaine contigu congolais.<br />
<subHeading>13. Domaine congolais. —</subHeading> Il s'étale dans toute la cuvette congolaise de part et d'autre de l'équateur. Trois sous-domaines sont distingués. Le sous-domaine congolais central occupant le fond de la cuvette comprend surtout des forêts marécageuses. Le sous-domaine congolais oriental, comprend les forêts denses humides sempervirentes entourant le précédent. Un type remarquable de forêt répandu sur de grandes superficies est la forêt à Gilbertiodendron Dewevrei. Un autre type peu étendu, bien étudié, qui s'apparente à la forêt à légumineuses du domaine camerouno-gabonais est la forêt à Brachystegia Laurentii. Le sous-domaine ougandien est celui des hautes terres de l'Ouganda, qui groupe des forêts aujourd'hui isolées, et surtout des savanes herbeuses ou arbustives envahies plus ou moins par la flore soudano-zambézienne. La forêt à Cynometra Alexandrii est typique dans ce sous-domaine. Le fond de la vallée de fracture des grands lacs (Rift valley) est une enclave soudano-zambézienne.<br />
<subHeading>15. Domaine périphérique méridional. —</subHeading> Sa superficie est très grande, puisqu'il s'étend entre les forêts denses humides sempervirentes du Gabon et du Congo, jusqu'aux forêts claires et savanes boisées caractéristiques du domaine angolo-zam-bézien de la grande Région soudano-zambézienne. Il comprend toutes les forêts périphériques méridionales du massif guinéo-congolais, coupées plus ou moins de savanes, c'est-à-dire une partie du Mayumbé, les forêts du nord-ouest de l'Angola, les secteurs forestiers dans les bassins du Kasaï, du Sankuru et de la Lukénie. Ce domaine, à l'exception dans une certaine mesure des secteurs mayumbéens et angolais, est très mal connu.<br />
On peut y distinguer un sous-domaine guinéo-zambézien de transition, homologue de celui que nous avons séparé dans le domaine périphérique septentrional, qui comprend toutes les grandes savanes herbeuses ou arbustives du sud du Gabon, de la vallée du Niari, des plateaux batékés, et du sud du bassin du Congo.</string>
		</textSection>
		<treatment>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">IRVINGIACÉES</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Irvingiaceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(3 genres, 6 espèces)</string></textSection>
			<writer>A. AUBRÉVILLE</writer>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette famille fut créée par Pierre pour des espèces rangées dans la famille des Simaroubacées. Dans les Pflanzenfamilien d'Engler et Prantl (19a, 1931), les Irvingiacées sont encore comprises dans les Simaroubacées comme une sous-famille des Irvingiacées. Elle se distingue souvent immédiatement par les <b>longues stipules effilées qui enveloppent les bourgeons terminaux</b> et qui après caducité laissent des <b>cicatrices annulaires très apparentes</b> sur les rameaux à hauteur de l'insertion des feuilles. Elle comprend les 3 genres: Irvingia paléotropical, Klainedoxa endémique de la Région guinéo-congolaise et Desbordesia endémique du domaine camerouno-gabonais.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Ce sont des genres arborescents de la forêt dense humide guinéo-congolaise, qui comprennent quelques uns des plus grands arbres de cette forêt.<br /></char>
				<char class="flowers">Ces 3 genres ont des fleurs qui se ressemblent beaucoup. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5, libres. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, libres, réfléchis dans la fleur épanouie. </char>
				<char class="stamens">Étamines 10, à filets grêles, insérés sous un disque épais qui porte l'ovaire. </char>
				<char class="ovary">Les seuls caractères structuraux qui séparent ces genres sont le nombre des loges de l'ovaire (2 ou 5), et la forme du style. Loges uniovulées. </char>
				<char class="drupes">En revanche les drupes des Irvingia et Klainedoxa s'opposent radicalement aux samares longuement ailées du genre Desbordesia. </char>
				<char class="leaves">Feuilles simples, entières, alternes.<br /></char>
				<char class="wood">Les bois des Irvingiacées sont très lourds et très durs.</char>
			</feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES GENRES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Ovaire subglobuleux à 5 loges. Style dressé. Drupes subglobuleuses-aplaties, lobées, contenant (2-) 5 noyaux, chacun à 1 graine. Stipules longues (10 cm et plus)</text>
						<toTaxon num="1">Klainedoxa</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Ovaire plat à 2 loges.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Style dressé. Drupes plus ou moins ellipsoïdes, comprimées latéralement, contenant un noyau à I graine. Stipules courtes (3 cm).</text>
						<toTaxon num="2">Irvingia</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Style coudé dès la base. Samares longuement ailées à 1-2 graines plates. Stipules courtes, très caduques (1 cm).</text>
						<toTaxon num="3">Desbordesia</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">KLAINEDOXA</name>
						<name class="author">Pierre.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn., Paris</refPart>
							<refPart class="volume">156</refPart>
							<refPart class="pages">1235</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">Klainedoxa</name>
							<name class="species">gabonensis</name>
							<name class="author">Pierre</name>
							<name class="notes">un grand arbre, l'Eveuss à grandes feuilles des forestiers du Gabon. </name>
						</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Condgiea</name>
						<name class="author">Baill.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette espèce est très polymorphe. Si on la considère dans un sens très large, elle est répandue dans toute la région guinéo-congolaise depuis la Guinée portugaise en Afrique occidentale jusqu'au Soudan et l'Ouganda à l'Est, et au Cabinda au sud. Dans cette aire très vaste elle se présente avec des feuilles parfois si diverses de forme que les botanistes ont tenté de la diviser en plusieurs autres espèces ou variétés du K. gabonensis. Engler a décrit d'abord en 1902 une variété oblongifolia à partir d'un spécimen du sud-Cameroun (Bipinde), puis une espèce K. Büsgenii trouvée également au sud Cameroun (Edea). Plus tard une troisième encore K. Mildbraedii du sud-Cameroun (Moloundou). En 1905 van Tieghem allait au delà et décrivait 15 espèces du Cameroun, du Gabon et du Congo belge. Enfin Vermoesen (1923) retenait 7 espèces pour le Congo belge, dont 3 nouvelles. Gilbert dans F.C.B. (1958) n'en conserve plus que 2. La Flora of West Tropical Africa pour l'Afrique occidentale ne conserve qu'une variété de l'espèce type de Pierre.<br />
Le problème de taxinomie posé à propos de ce Klainedoxa gabonensis s.l. est donc difficile. Les caractères séparatifs ne peuvent porter que sur la forme des feuilles, les fleurs en effet sont les mêmes d'une forme à l'autre, les fruits sont plus ou moins gros mais il n'est pas prouvé que leurs dimensions soient liées aux diverses formes. S'il est évident qu'il y a des formes de feuilles très différentes les unes des autres, il existe aussi des formes intermédiaires. Il y a aussi ce fait que manifestement certaines variétés décrites, à feuilles très grandes et très allongées ne sont que des formes de jeunesse. Les feuilles semblent en effet varier beaucoup de forme et de dimensions avec l'âge de l'individu. De même la présence d'épines, qui a été constatée chez certains arbres est un caractère juvénile qui ne peut servir à caractériser une variété.<br />
Les forestiers gabonais reconnaissent (Heitz) <b>l'existence de deux formes</b>, l'Eveuss à grandes feuilles qui est le K. gahonensis Pierre typique, et l'Eveuss à petites feuilles qui est la variété microphylla Pellegrin du K. gahonensis. Tous deux sont de grands arbres, ayant des aspects différents de la cime.<br />
Nous limitant aux seules formes reconnues présentes au Gabon nous croyons pouvoir distinguer les formes suivantes, d'après les feuilles.<br />
			<ul>
				<li>K. gahonensis Pierre (1896). Espèce type du genre. Feuilles largement ovées, parfois presque orbiculaires, arrondies ou obtuses à la base. Forme de l'Eveuss à grandes feuilles qui paraît fréquente au Gabon.</li>
				<li>K. gahonensis var. oblongifolia Engler (1902). C'est la forme commune de toute l'Afrique occidentale. Les feuilles sont ordinairement plus petites que chez l'espèce type; elles sont ovées oblongues. Il n'est pas certain qu'elle existe au Gabon. Elle se rencontre cependant au Cameroun, dans l'Oubangui et au Congo.</li>
				<li>K. gahonensis var. microphylla Pellegrin (1924). Eveuss à petites feuilles elliptiques, obtuses au sommet, arrondies ou obtuses à la base. Forme qui paraît endémique au Gabon.</li>
				<li>K. Büsgenii Engl. (1911). Eveuss à très grandes feuilles elliptiques ou oblongues, arrondies et subcordées à la base; gros rameaux et très grandes stipules. Espèce type camerounaise; existe aussi au Gabon où elle est confondue avec le K. gahonensis, l'eveuss à grandes feuilles. Elle se trouve aussi au Congo.</li>
			</ul></string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Les feuilles des Klainedoxa ont ces caractères communs d'être alternes, simples, très coriaces, glabres et d'être abritées dans le bourgeon par de <b>grandes stipules très aiguës, falciformes, de plusieurs cm de long</b>, et pouvant atteindre chez K. Büsgenii 15 cm de long. </char>
				<char class="veins">La nervation aussi est caractéristique. </char>
				<char class="lateral veins">Les nervures latérales sont nombreuses (15-2o paires) et fines, mais <b>à peine plus saillantes et accusées que les veinules qui constituent un réseau maillé, serré</b>, uniforme, très apparent sur les 2 faces du limbe. </char>
				<char class="note">Le genre ainsi est un des plus faciles à identifier qui soient.<br />Il n'en est pas de même des espèces ou variétés. </char>
				<char class="flowers">Pas de différence entre les fleurs des différentes formes.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules terminales, absolument glabres. </char>
				<char class="flowers">Fleurs courtement pédicellées, insérées isolément sur les axes. </char>
				<char class="flower buds">Boutons floraux globuleux. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5, libres. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, libres, blanc rosé, réfléchis dans la fleur épanouie. </char>
				<char class="stamens">Étamines 10 à filets blancs grêles insérés sous un disque charnu jaune. </char>
				<char class="ovary">Ovaire globuleux rose ou violet, à section subpentagonale, à 5 loges unio-vulées. </char>
				<char class="style">Style blanc.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits globuleux aplatis, un peu 5-lobés, durs, atteignant 12 cm de diamètre, 5 cm de haut, verts. </char>
				<char class="mesocarps">Mésocarpe fibreux. 5 noyaux très épais à fibres adhérentes renfermant chacun une graine.<br /></char>
				<char class="wood">Le bois des Klainedoxa est très lourd et très dur.</char>
			</feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Klainedoxa</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="author">Pierre</name>
						<name class="vernacular">Eveuss à grandes feuilles.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull, Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="volume">156</refPart>
							<refPart class="pages">1235</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>188</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="branches">Rameaux anguleux ou aplatis, coudés à chaque nœud où ils sont marqués de la cicatrice stipulaire annulaire, de couleur brun rouge. </char>
				<char class="stipules">Stipules très aiguës de couleur lie de vin. </char>
				<char class="leaves">Feuilles largement ovées, parfois suborbiculaires, obtuses ou arrondies à la base, arrondies ou obtuses au sommet et terminées par un très large et très court acumen, env. 10-12 cm de long sur 6-7 cm large, mais pouvant atteindre 18 cm long sur 10 cm large, courtement pétiolées (4-6 mm).<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs à pédicelle de 2-2,5 mm, glabre. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5, ovés, très bombés, de 1,5-2,5 mm. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, elliptiques, trés concaves, d'env. 3,5 mm de long. </char>
				<char class="stamens">Etamines 10; </char>
				<char class="filaments">filets 4,5-5,5 mm. </char>
				<char class="disk">Disque glabre intrastaminal. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 5 loges uniovulées. </char>
				<char class="style">Style replié dans le bouton.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_59" type="lineart" url="fdg-3-59.gif">PL. <num>I</num>. — <figureLegend>Klainedoxa gabonensis Pierre: 1, feuille et stipule, x 2/3; 2, détail de la nervation; 3, rameau florifère, x 2/3; 4, bouton, x 8; 5, fleur, x 6; 6, pétale, x 6; 7, pistil avec l'ovaire en coupe, x 8; 8, disque et base des étamines, x 8; 9, fruit, x 2/3; 10, coupe du fruit, x 2/3; 11, feuille de la variété microphylla Pellegr.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Les Eveuss sont de très grands arbres, pouvant atteindre 1,5 m de diamètre, à fût droit, cylindrique, renforcé au pied de puissants contreforts minces et élevés. La cime est puissamment développée; les branches dressées et très ramifiées au sommet. Feuillage en touffes, très légères chez l'Eveuss à petites feuilles; épais et sombre chez l'Eveuss à grandes feuilles pendantes à l'extrémité des rameaux.</string></feature>
			<feature class="bark"><string>Ecorce grise, plutôt lisse, s'écaillant en lamelles. Tranche variant de gomme gutte à brun rougeâtre, assez mince, granuleuse.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">eveuss</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">nkondjo</name>, <name class="vernacular">evel</name>, <name class="vernacular">moughoma nzaghari</name> (<localLanguage>bayaka</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
K. gabonensis Pierre:<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>188</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>283</fieldNum> <collectionStatus>(K. cuprea van Tieghem)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>1081</fieldNum><locality class="other">petits arbres de 8-10 m, épineux</locality><collectionStatus>(K. spinosa v. T)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>1145</fieldNum><locality class="other">petits arbres de 8-10 m, épineux</locality><collectionStatus>(K. spinosa v. T)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>2946</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)<collectionStatus>(K. spinosa v. T)</collectionStatus></gathering><br />
<gathering><collector>Griffon du Bellay</collector><locality class="country">Gabon</locality> <collectionTypeStatus>(type du Condgiea ovalifolia de H. Br. et de K cuprea v. T.)</collectionTypeStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Dybowski</collector><fieldNum>97</fieldNum><locality class="locality">Achouka</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>9317</fieldNum><locality class="locality">Oyem</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9537</fieldNum><locality class="locality">Oyem</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S. F.</collector><fieldNum>39</fieldNum><locality class="locality">Cap Estérias </locality>(<subCollection>fl. et fr.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering><br />
K. gabonesis var. microphylla Pellegrin:<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1823</fieldNum><collectionAndType>(holotype)</collectionAndType><locality class="locality">Mayombe bavili</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
K. gabonensis var. Trillesii = K. Trillesii v. T. = K. elliptica Verm. ?:<br />
variété proche de la var. oblongifolia, mais feuilles nettement elliptiques et non ovées-oblongues. Trois spécimens dans l'H. P. de la Ngounié:<br />
<gathering><collector>Trilles</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Ndjolé</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5529</fieldNum><locality class="locality">Kanda</locality><collectionStatus>(Wano)</collectionStatus> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5992</fieldNum><locality class="locality">Etoughi</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>.<br />
Formes de jeunesse à grandes feuilles ovées longuement oblongues:<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>1329</fieldNum><locality class="other">(arbre de 9-10 m) </locality><collectionStatus> (K. macrophylla v. T.)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>983</fieldNum> <locality class="other">(arbuste de 3 m) </locality><collectionStatus>(K. longifolia v. T.)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>1590</fieldNum><locality class="locality">arbre de 10-12 m</locality><collectionStatus>(K. latifolia v. T.)</collectionStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Duparquet</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum> <collectionStatus>(K. lanceolata v. T.)</collectionStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>4023</fieldNum><locality class="locality">Mayombé</locality><collectionStatus>(K. lanceolata v. T.)</collectionStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>847</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality><collectionStatus>(K. Tholloni v. T.)</collectionStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Périquet</collector><fieldNum>78</fieldNum><locality class="locality">Ebilene, petit arbuste </locality><collectionStatus>(K. macrophylla v. T.)</collectionStatus></gathering>
<gathering><collector>Lecomte</collector><locality class="locality">Fernan Vaz</locality> <collectionStatus>(K. Lecomtei v. T.)</collectionStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>33554</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>21</fieldNum><locality class="locality">arbuste, Mondah,</locality></gathering></string></feature>
			<figure id="ID_60" type="lineart" url="fdg-3-60.gif">PL. <num>II</num>. — <figureLegend>Klainedoxa gabonensis Pierre: 1, feuille et stipule; 2, feuille, forme de jeunesse. — Klainedoxa Büsgenii Engl.: 3, feuille et stipule; 4, détail de la nervation.</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Klainedoxa</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="author">Pierre. </name>
						<name class="infrank">var. </name>
						<name class="variety">microphylla </name>
						<name class="infraut">Pellegrin </name>
						<name class="vernacular">Eveuss à petites feuilles</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">La variété microphylla Pellegrin, ou Eveuss à petites feuilles, se distingue par ses petites feuilles elliptiques, obtuses aux 2 extrémités, d'env. 5 cm de long sur 3 de large. </char>
				<char class="petiole">Courts pétioles, d'env. 3 mm.</char>
			</feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Klainedoxa</name>
						<name class="species">Büsgenii</name>
						<name class="author"> Engl.</name>
						<name class="vernacular"> Eveuss à grandes feuilles.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGLER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">46</refPart>
							<refPart class="pages">285</refPart>
							<refPart class="year">1911</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">110</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>Büsgen</collector><fieldNum>474</fieldNum><locality class="locality">rès d'Edea, Cameroun</locality><collectionAndType></collectionAndType></gathering></specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Le K. Büsgenii est une forme de Klainedoxa à feuilles plus grandes, souvent beaucoup plus grandes que celles du K. gabonensis, et <b>nettement arrondies subcordées à la base</b>. Peut être n'est-ce qu'une simple variété du K. gabonensis. Cette forme existe au Gabon, mais elle n'y est pas distinguée du K. gabonensis par les forestiers.<br /></char>
				<char class="flowers">Pour les fleurs et les fruits, pas de différence avec cette dernière espèce.</char>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1200</fieldNum><locality class="locality">Ganda, Mayombé</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>8046</fieldNum><locality class="locality">Mouew-agnya (haute Lolo) </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8724</fieldNum><locality class="locality">Mayangha</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26545</fieldNum><locality class="locality">Adouma, Ogooué</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>S. F.</collector><fieldNum>17</fieldNum><locality class="locality">haute Ramboué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering></string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">IRVINGIA</name>
						<name class="author">Hook. f.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOK. f.</refPart>
							<refPart class="pubname">Transact. Linn. Soc.</refPart>
							<refPart class="volume">23</refPart>
							<refPart class="pages">167</refPart>
							<refPart class="year">1860</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Le genre paleotropical Irvingia compte dans la forêt guinéo-congolaise 5 espèces d'arbres d'après la plus récente révision de Gilbert dans la <references><reference>
				<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge et du Ruanda-Urundi </refPart>
				<refPart class="volume">7</refPart>
				<refPart class="pages">112</refPart>
				<refPart class="year">1958</refPart>
			</reference></references><br />
			<ul>
				<li>Irvingia gabonensis, l'oba du Gabon, est la plus répandue depuis la Casamance jusqu'en Angola et en Ouganda.</li>
				<li>I. grandifolia, l'olène gabonais appartient aux deux domaines camerouno-gabonais et congolais.</li>
				<li>I. Smithii, arbre petit ou moyen, espèce strictement ripicole semble endémique dans le domaine congolais, qu'il dépasse cependant pour suivre les rivières dans l'Oubangui et le Soudan. Il n'a pas été rapporté du Gabon, du moins jusqu'à présent. Il est possible qu'on l'y découvre à la limite des bassins des affluents du Congo et des affluents de l'Ogooué.</li>
				<li>I. robur Mildbr. est un très grand arbre du sud du Cameroun qui peut se trouver aussi dans le nord-est de la forêt gabonaise. Il est signalé par Gilbert au Congo (F. C. B.). Gros fruits de 10 cm long et 6,5 cm large.</li>
				<li>I. wombulu Vermoesen est une espèce de la forêt congolaise (type d'Eala), proche parente de 1'I. gabonensis.</li>
			</ul><br />
Mildbraed a nommé aussi un très grand arbre du sud Cameroun Irvingia excelsa, dont la description est très sommaire et qui n'est peut être qu'une variété de l'I. gabonensis (voir plus loin).</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="stipules">Les Irvingia comme toutes les Irvingiacées sont caractérisés d'abord par leurs stipules entourant les bourgeons et laissant après leur chute des cicatrices annulaires sur les rameaux à l'insertion des feuilles. </char>
				<char class="veins">La nervation des feuilles d'Irvingia est souvent assez typique, avec son <b>double réseau de nervilles transversales parallèles et de veinules parallèles approximativement perpendiculaires à celles-ci</b>.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences axillaires ou terminales en racèmes simples ou paniculés. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Petites fleurs hermaphrodites, jaunâtres. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5 (-4), petits, libres. </char>
				<char class="petals">Pétales 5 (-4), étalés, plus longs que les sépales. </char>
				<char class="stamens">Etamines 1o (-8) insérées à la base du disque, filets libres. </char>
				<char class="disk">Disque épais. </char>
				<char class="ovary">Ovaire inséré sur le disque, à 2 loges uniovulées. </char>
				<char class="style">Style simple. </char>
				<char class="stigma">Stigmate renflé.<br /></char>
				<char class="fruits">Les fruits sont des drupes oblongues, à mésocarpe fibreux. à noyau épais et à fibres adhérentes, contenant une seule graine.</char>
			</feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES IRVINGIA</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Fleurs distinctement pédicellées, insérées par petits groupes le long des axes.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fleurs subsessiles insérées isolément le long des axes. Panicules terminales. Grandes feuilles elliptiques ou obovées-elliptiques, atteignant 35 cm long sur 18 cm large, cordées ou subcordées à la base</text>
						<toTaxon num="2">I. grandifolia</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Courts racèmes axillaires. Pédicelles 5-IO mm long.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Panicules terminales. Pédicelles 3-5 mm long. Feuilles ovées, nettement arrondies ou subcordées à la base. Espèce ripicole</text>
						<toTaxon>I. Smithii</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Feuilles obovées-elliptiques ou elliptiques, jusqu'à 16 cm long et 8 cm large, cunéiformes ou obtuses à la base.</text>
						<toTaxon num="1">I. gabonensis</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Feuilles oblongues, nettement cordées à la base, jusqu'à 20 cm long et 9 cm large</text>
						<toTaxon>I. robur</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">Smithii</name>			
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">robur</name>				
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="paraut">Aubry Lecomte ex O'Rorke</name>
						<name class="author">Baill.</name>
						<name class="year">1883</name>
						<name class="vernacular">Oba = andok.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOK. f.</refPart>
							<refPart class="pubname">Trans. Linn. Soc.</refPart>
							<refPart class="volume">23</refPart>
							<refPart class="pages">167</refPart>
							<refPart class="year">1862</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">BAILL.</refPart>
							<refPart class="pubname">Trait. Méd. Phan.</refPart>
							<refPart class="volume">2</refPart>
							<refPart class="pages">881</refPart>
							<refPart class="year">1883</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">VAN TIEGHEM</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Sc. nat. Bot.</refPart>
							<refPart class="pages">276</refPart>
							<refPart class="year">1905</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="editors">Engl. et Prantl.</refPart>
							<refPart class="pubname">Nat. Pflanz.</refPart>
							<refPart class="edition"> éd. 2</refPart>
							<refPart class="volume"> 19a</refPart>
							<refPart class="pages">398</refPart>
							<refPart class="year">1931</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HEITZ</refPart>
							<refPart class="pubname">Forêt du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">203</refPart>
							<refPart class="year">1943</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILBERT</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">115</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">AUBRÉVILLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore Forestière de la Côte d'Ivoire </refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">122</refPart>
							<refPart class="details">fig. 173</refPart>
							<refPart class="year">1959</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Mangifera</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="author">Aubry Lecomte ex O'Rorke</name>
						<name class="year"> 1857.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<fullName rank="species">Irvingia (Griffoni, velutina, Duparqueti) v. T. 1905.</fullName>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">tenuifolia</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1860.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="author">Barteri </name>
						<name class="author">Hook, f. </name>
						<name class="year">1862.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="branchlets">Jeunes rameaux glabres, couverts de nombreuses lenticelles, coudés à chaque nœud. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes, simples, glabres. </char>
				<char class="stipules">Stipules jusqu'à 1,5 cm long, très caduques. </char>
				<char class="petiole">Pétiole 6 à 10 mm. </char>
				<char class="lamina">Limbe obové-elliptique ou elliptique, courtement et largement acuminé, cunéiforme ou plus ou moins arrondi à la base, de 3,5 à 16 cm de long sur 2 à 8 cm large, luisant sur les 2 faces. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane saillante sur les 2 faces. 6 à 8 paires de nervures secondaires. </char>
				<char class="veinlets">Nervilles parallèles transversales formant un réseau coupé par un autre perpendiculaire de fines veinules parallèles serrées. Réticulations finement saillantes sur les 2 faces.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en courts racèmes axillaires à axes grêles, le long desquels les fleurs sont fasciculées par 3-5. </char>
				<char class="flowers">Petites fleurs jaune verdâtre. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 5-10 mm, grêle. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5, réfléchis dans la fleur épanouie. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, oblongs, jaune verdâtre, rapidement caducs, de 4-5 mm de long. </char>
				<char class="stamens">Etamines 10, à filets grêles insérés sous un disque épais, de couleur jaune vif, creusé à la base de 10 sillons correspondant aux filets des étamines. </char>
				<char class="ovary">Ovaire ellipsoïde aplati, glabre; 2 loges uniovulées. </char>
				<char class="style">Style mince; </char>
				<char class="stigma">stigmate capité.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits jaune verdâtre ressemblant à une petite mangue, d'où le nom qui est donné quelquefois à l'arbre de manguier sauvage; largement ellipsoïde, comprimé, env. 5-6 cm long, 5 cm large et 4 cm d'épaisseur.<br />Les fruits contiennent, sous une pulpe charnue très fibreuse, un noyau couvert de fibrilles, comme la mangue. </char>
				<char class="seeds">Ils renferment une seule graine aplatie. Cette graine est comestible; très oléagineuse elle est écrasée et grillée pour préparer une sorte de pâte connue sous le nom de pain de Dika ou d'Odika.<br /></char>
				<char class="habit">Arbre moyen, atteignant 1 m de diamètre. Heitz signale qu'il est rare dans la grande forêt et qu'on le rencontre surtout dans les régions anciennement habitées. Fût cylindrique, parfois un peu sinueux, avec des contreforts plus ou moins développés à la base. Cime touffue. </char>
				<char class="branches">Branches très ramifiées à leur extrémité. Feuillage fin, couvert épais. </char>
				<char class="bark">Ecorce un peu écailleuse, grisâtre ou jaune verdâtre. Tranche mince (Côte d'Ivoire F. F. C. 1), épaisse (Heitz), fibro-granuleuse, cassante, brun jaunâtre.</char>
			</feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">oba</name> (<localLanguage>mpongoué</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">andok</name>, <name class="vernacular">hanedock</name>, <name class="vernacular">essou</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">mwiba</name> (<localLanguage>Mayombé</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">muvayu</name>, (<localLanguage>bapounou</localLanguage>) </vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">mouiba</name> (<localLanguage>loango</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<figure id="ID_61" type="lineart" url="fdg-3-61.gif">PL. <num>III</num>. — <figureLegend>Irvingia gabonensis (Aubry Lecomte) Baill.: I, feuille, x 2/3; 2, autre forme de feuille, x 2/3; 3, fruit, x 2/3; 4, coupe de fruit, x 2/3. — Irvingia Smi-thii Hook. f.: 5, feuille, x 2/3; 6, détail de nervation; 7, fruit, x 2/3. — Irvingia robur Mildbr.: 8, feuille, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Griffon du Bellay</collector><fieldNum>217</fieldNum></gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>2353</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2571</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3363</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26533</fieldNum><locality class="locality">riv. Orimbo, affluent de l'Ogooué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>33552</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>33552 bis</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>33556</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1159</fieldNum><locality class="locality">Mayombé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8065</fieldNum><locality class="locality">Livoulou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8787</fieldNum><locality class="locality">Lézala</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9151</fieldNum><locality class="locality">Ebé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9156</fieldNum><locality class="locality">Ndoung-olo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1 bis</num>
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species"> sp. cf. excelsa</name>
						<name class="author">Mildbr.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>M. Normand a rapporté des Monts de Cristal (environs d'Atog-fina) des échantillons avec fruits d'un très grand Irvingia que les fangs distinguent de l'andok, le typique Irvingia gabonensis, en le nommant eweweh. La pulpe du fruit ne serait pas comestible comme c'est le cas de celle de l'andok.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Les feuilles ne se distinguent pas de celles de l'I. gabonensis. </char>
				<char class="fruits">Le fruit est un peu plus gros (8 X 6,5 cm). </char>
				<char class="seeds">Les graines servent également à préparer du pain d'odika. </char>
				<char class="branches">Les feuilles sont insérées sur de gros rameaux, nettement plus épais que ceux que l'on trouve ordinairement chez I. gabonensis.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Le rapprochement de cette espèce ou variété s'impose avec l'espèce de la forêt voisine du sud Cameroun I. excelsa de Mild-braed qui est également nommée eweweh et distinguée de l'andok d'après Mildbraed. Malheureusement la description sommaire de ce botaniste explorateur ne permet pas une comparaison. Aucun numéro d'herbier n'est en outre cité (<references><reference>
				<refPart class="pubname">Notiz. Gart. Berlin App. </refPart>
				<refPart class="volume">27</refPart>
				<refPart class="pages">25</refPart>
				<refPart class="year">1913</refPart>
			</reference></references><br />
Il est en tout cas très probable, en attendant des documents complémentaires qu'il existe dans le nord du Gabon et le sud du Cameroun, une variété ou une espèce particulière de grand Irvingia, fort bien distinguée par les fangs, à laquelle il conviendra très probablement de donner le nom de variété ou espèce excelsa Mild-braed.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">evengven</name>, <name class="vernacular">evewe</name>, <name class="vernacular">essou</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">muvayu</name> (<localLanguage>bapounou</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ DU GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Normand</collector><fieldNum>354</fieldNum><locality class="locality">Monts de cristal, environs d'Atogfina</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>9156</fieldNum><locality class="locality">Ndoung-olo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9151</fieldNum><locality class="locality">Ebé </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>), <gatheringNotes>amandes grillées comestibles</gatheringNotes></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">grandifolia</name>
						<name class="paraut">Engl.</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1911.</name>
						<name class="vernacular">Olène</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">39</refPart>
							<refPart class="pages">575</refPart>
							<refPart class="year">1906</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bot Jahr</refPart>
							<refPart class="volume">46</refPart>
							<refPart class="pages">288</refPart>
							<refPart class="year">1911</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author"> A. CHEVALIER</refPart>
							<refPart class="pubname"> Les Bois du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">96</refPart>
							<refPart class="year">1917</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">VERMOESEN</refPart>
							<refPart class="pubname">Man. Ess. For. C. B.</refPart>
							<refPart class="pages">131</refPart>
							<refPart class="year">1923</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">114</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">693</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HEITZ</refPart>
							<refPart class="pubname">Forêts du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">207</refPart>
							<refPart class="year">1943</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>3348</fieldNum><locality class="locality">Bipindi (Cameroun)</locality></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Klainedoxa</name>
						<name class="species">grandifolia</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="author">1906</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">insignis</name>
						<name class="author">A. Chev. </name>
						<name class="status">non Pierre 1917.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Irvingella</name>
						<name class="species">grandifolia</name>
						<name class="paraut">Engl.</name>
						<name class="author">Hallier </name>
						<name class="year">1921</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre. </char>
				<char class="leaves">Grandes feuilles alternes, simples, stipulées. </char>
				<char class="stipules">Stipules caduques, longues de 2,5 cm. </char>
				<char class="lamina">Limbe obové-elliptique ou elliptique, atteignant 35 cm long sur 18 cm large, obtus au sommet et atténué en un large acumen pointu, arrondi et légèrement cordé à la base, papyracé, glabre, brillant dessus, mat dessous. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane proéminente dessous. </char>
				<char class="secondary veins">Environ 20 paires de nervures secondaires, arquées près de la marge. <b>Réseau de nervilles parallèles perpendiculaires aux nervures secondaires, et réseau de veinules parallèles perpendiculaires aux nervilles</b>. </char>
				<char class="petiole">Pétiole épais, tordu, env. 1 cm.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence en petites panicules terminales, jusqu'à 15 cm long. <b>Fleurs subsessiles</b>, blanchâtres, glabres, <b>insérées isolément</b> le long des axes. </char>
				<char class="sepals">Sépales d'env. 1 mm. </char>
				<char class="petals">Pétales blancs d'env. 3 mm. </char>
				<char class="stamens">Etamines 10, celles opposées aux pétales à filets de 3,5-3,70 mm, un peu plus grandés que les autres (filets 2,5-3 mm), Disque verdâtre épais, à surface papilleuse. </char>
				<char class="ovary">Ovaire profondément enfoncé au centre du disque. </char>
				<char class="style">Style court. </char>
				<char class="stigma">Stigmate capité.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits charnus ayant à maturité la taille, la forme et la couleur jaune d'or de la mangue, ovoïdes, légèrement aplatis, longs de 6 cm sur 5,5 cm de large, et 4,5 cm d'épaisseur. Pulpe fibreuse entourant un noyau contenant une seule graine.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Grand arbre. Fût long, droit, cylindrique; contreforts épais non ailés, très ascendants jusqu'à 3 m de haut. Cime hémisphérique, large, étalée en parasol. Feuillage clair bien que composé de grandes feuilles pendantes, mais en groupements peu denses. <b>Elles prennent une couleur d'un beau rouge avant de tomber</b>. A la saison de défeuillaison, le sol est jonché de ces feuilles rouges au pied des arbres. Ecorce lisse, fendillée longitudinalement finement écailleuse par plaques allongées minces chez les vieux arbres, épaisse de 1 cm. Tranche jaune ou jaune rougeâtre vers l'extérieur, granuleuse. Bois très dur.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce est répandue partout au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality></string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Elle est surtout fréquente dans les <habitat>terrains bas, humides et au bord des rivières</habitat> (Heitz).</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">opaness</name>, <name class="vernacular">olène</name>, <name class="vernacular">okouévess</name>, <name class="vernacular">esson</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">olinda</name> (<localLanguage>nkomi</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">hendo</name> (<localLanguage>boumovali</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName> <name class="vernacular">moulenda</name> (<localLanguage>bayaka</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<figure id="ID_62" type="lineart" url="fdg-3-62.gif">PL. <num>IV</num>. — <figureLegend>Irvingia grandifolia (Engl.) Engl.: I, feuille, x2/3; 2, détail de la nervation; 3, fragment d'inflorescence; 4, bouton, x 6; 5, fleur, x 6; 6, pétale x 6; 7, coupe de la fleur, pétales et étamines enlevés, x 8.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Baudon</collector><locality class="locality">Ouesso</locality></gathering><br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26672</fieldNum><locality class="locality">lac Fernan Vaz</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1122</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1185</fieldNum><locality class="locality">Massanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1609</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>  (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1628</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>  (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8914</fieldNum><locality class="locality">Kemboma</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">DESBORDESIA</name>
						<name class="author">Pierre ex Van Tiegh.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">VAN TIEGH.</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Sc. nat. </refPart>
							<refPart class="volume">9</refPart>
							<refPart class="issue">I</refPart>
							<refPart class="pages">289</refPart>
							<refPart class="year">1905</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Ce genre ne compte qu'une seule espèce D. glaucescens (Engl.) v. T., un des plus grands arbres de la forêt gabonaise, très abondant <distributionLocality class="region">du Cameroun au Mayombé</distributionLocality>. Il n'existe pas d'une façon certaine dans le <distributionLocality class="region" doubtful="true">bassin du Congo</distributionLocality>, du moins la F. C. B. ne signale sa présence que dans le Mayombé. Ce genre est donc un endémique très caractéristique du domaine camerouno-gabonais.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">glaucescens</name>
						<name class="paraut">Engl.</name>
						<name class="author">van Tiegh</name>
						<name class="year">1905.</name>
						<name class="vernacular">Alep</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">VAN TIEGH.</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Sc. Nat. </refPart>
							<refPart class="volume">9</refPart>
							<refPart class="issue">1</refPart>
							<refPart class="pages">289</refPart>
							<refPart class="year">1905</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">A. CHEVALIER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bois du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">99</refPart>
							<refPart class="year">1917</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">éd. 2</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">694</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">112</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HEITZ</refPart>
							<refPart class="pubname">Forêt du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">210</refPart>
							<refPart class="year">1943</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype du Gabon: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>1580</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">glaucescens</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1902.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">Soyauxii</name>
						<name class="author">v. T. </name>
						<name class="year">1905.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">pallida</name>
						<name class="author"> v. T.</name>
						<name class="year">1905.</name>
  					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">Pierreana</name>
						<name class="author"> v. T. </name>
						<name class="year">1905.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Irvingia</name>
						<name class="species">oblonga</name>
						<name class="author">A. Chev. </name>
						<name class="year">1917.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">insignis</name>
						<name class="author">Pierre.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Desbordesia</name>
						<name class="species">oblonga</name>
						<name class="author">A. Chev. ex Heitz </name>
						<name class="year">1943.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre. </char>
				<char class="branches">Rameaux glabres piquetés de petites lenticelles rougeâtres. </char>
				<char class="stipules">Stipules petites et caduques. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes, simples, ovées-oblongues à obovées-oblongues-elliptiques, courtement acu-minées, asymétriques à la base aiguë ou obtuse. </char>
				<char class="lamina">Limbe de 10-12 cm long sur 4-5 cm large, glabre, vert foncé brillant dessus, vert glauque mat dessous. </char>
				<char class="secondary veins">Environ 8 paires de nervures secondaires, longuement ascendantes, un peu saillantes dessous, réunies par un double réseau de nervilles transversales parallèles et de veinules parallèles sensiblement perpendiculaires aux nervilles. </char>
				<char class="petiole">Pétiole court (8 mm), tordu, aplati en dessus.<br /></char>
				<char class="surfaces">Les feuilles du Desbordesia glaucescens ressemblent beaucoup à celles de l' lrvingia gabonensis. On ne peut définir aucun caractère distinctif précis en dehors d'un certain aspect glauque et mat des feuilles de Desbordesia en dessous alors que celles de l' Irvingia gabonensis sont brillantes dessous.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules axillaires à l'extrémité des rameaux, longues d'env. 10 cm. </char>
				<char class="flowers">Petites fleurs blanc jaunâtre, glabres, finement pédicellées (2,5-4 mm de long), groupées par plusieurs à l'extrémité de petites ramifications des axes de l'inflorescence (différence avec Irvingia gabonensis, où les fleurs également finement pédicellées sont groupées par petits fascicules insérés directement sur les axes de l'inflorescence). </char>
				<char class="calyx">Calice campanulé; </char>
				<char class="sepals">sépales env. 1 mm. </char>
				<char class="petals">Pétales elliptiques, d'env. 2,5 mm, nervurés. </char>
				<char class="stamens">Etamines Io, à filets de 3-4 mm. </char>
				<char class="disk">Disque chagriné papilleux, à surface bosselée. <b>Ovaire plat, prolongé par un style coudé</b>.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit oblong, plat, <b>membraneux, ailé</b>, de 12-14 cm long sur 3,5-4 cm large; nervuré de part et d'autre d'une nervure médiane. </char>
				<char class="seeds">Il contient (1-)2 graines, plates, oblongues, longues de 3,5 cm sur 1 cm de large.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string></string></feature>L'alep est un des plus grands arbres de la forêt gabonaise. Il peut s'élever à 5o m de haut. Il a un port très caractéristique et se reconnaît aisément par ses contreforts minces, aliformes, ramifiés qui peuvent s'élever à plus de 1o m le long du fût et s'écarter de façon sinueuse à plusieurs mètres du pied. Le fût sous branches est très long, droit, cylindrique. Il se divise très haut en branches dressées, ramifiées horizontalement au sommet qui apparaît presque tabulaire. Feuillage léger par touffes, devenant jaune rougeâtre à certaines saisons, octobre-novembre en particulier d'après Heitz. Ecorce lisse, gris-rosé ou gris verdâtre, striée longitudinalement. Tranche mince, granuleuse, de couleur jaune ocre clair.
			<figure id="ID_63" type="lineart" url="fdg-3-63.gif">PL. <num>V</num>. — <figureLegend>Desbordesia glaucescens (Engl.) v. Tiegh.: J, rameau florifère, x 2/3; 2, détail de la nervation; 3, bouton, x 8; 4, fleur, x 8; 5, pétale, x 8; 6, pistil se développant, x 8; 7, fruit, x 2/3; 8, graines dans le fruit, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="wood"><string>Bois très dur. Floraison de juillet à octobre.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Ce grand arbre est très répandu dans toute la forêt gabonaise et caractérise même un type commun de <habitat>forêt à Desbordesia et Calpocalyx Heitzii (forêt à alep et miama).</habitat> Il devient <habitat>moins fréquent et disparaît dans la vieille forêt gabonaise à Légumineuses</habitat>. Il paraît absent de la forêt littorale à Aucoumea et Saco glottis (forêt à okoumé et ozouga).</string></feature>
			<feature class="uses"><string>Les graines de Desbordesia comme celles de 1'Irvingia gabo-nensis sont utilisées localement pour la préparation de la graisse appelée pain d'odika.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">alep</name>, <name class="vernacular">alo</name>, <name class="vernacular">allô</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ</subHeading>
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>405</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1580</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1930</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3036</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3419</fieldNum></gathering>; <gathering><fieldNum>3456 bis</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26584</fieldNum><locality class="locality">lac Zilé</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26684</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>33549</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>335521</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1114</fieldNum><locality class="locality">Dabiliba</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1174</fieldNum><locality class="locality">Massanga</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2077</fieldNum><locality class="locality">Tchi-banga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2083</fieldNum><locality class="locality">Mayombé Bayaka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5538</fieldNum><locality class="locality">Dyouzou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7430</fieldNum><locality class="locality">Poungui</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7456</fieldNum><locality class="locality">Moupéyou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8496</fieldNum><locality class="locality">Las-toursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9204</fieldNum><locality class="locality">Nkä</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9329</fieldNum><locality class="locality">Nidzie</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">SIMAROUBACÉES</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Simaroubaceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(6 genres, 6 espèces)</string></textSection>
<writer>A. AUBRÉVILLE</writer>
			<feature class="distribution"><string>Cette famille est représentée au <distributionLocality class="country"></distributionLocality>Gabon par 6 genres d'arbres et d'arbustes, chacun n'y comptant qu'une seule espèce.<br />
4 d'entre eux sont exclusifs de <distributionLocality class="region">la forêt guinéo-congolaise (Odyendyea, Pierrodendron, Iridosma, Nothospondias)</distributionLocality>, Hannoa est commun à cette région et à la <distributionLocality class="region">région soudano-zambézienne</distributionLocality>. Le genre Quassia est <distributionLocality class="region">néotropical</distributionLocality>, avec l'unique espèce guinéo-cong-laise Q. africana et son congénère Q. amara en <distributionLocality class="continent">Amérique tropicale</distributionLocality>.<br />
2 autres genres, paléotropicaux ceux-ci, pourraient en outre se rencontrer au Gabon, parce qu'ils existent dans des pays voisins, mais ils n'y ont pas été encore signalés. Il s'agit tout d'abord d'Harrisonia abyssinica Oliv., arbuste épineux, buissonnant ± sarmenteux, polymorphe, commun dans une grande partie de l'Afrique tropicale en dehors de la région guinéo-congolaise, mais pénétrant sur ses lisières, dans les fourrés littoraux et dans des brousses secondaires. En outre, deux espèces voisines d'arbustes du genre Brucea, B. antidysenterica Lam. et B. guineensis G. Don, sont plutôt <distributionLocality class="region">d'Afrique occidentale </distributionLocality>ou d'<distributionLocality class="region">Afrique orientale</distributionLocality>, mais ont été reconnues au <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality> et en <distributionLocality class="country">Guinée espagnole</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Les 6 espèces gabonaises de Simaroubacées ont toutes des feuilles composées imparipennées non stipulées, parfois très grandes (Nothospondias, Pierrodendron). </char>
				<char class="folioles">Les folioles des Pierrodendron, Hannoa, Odyendyea sont d'un type très particulier; </char>
				<char class="lamina">le limbe est coriace et la nervation, parfois imprimée, est dans tous les cas peu apparente ou même quasi invisible (Odyendyea). </char>
				<char class="rachises">Le rachis des feuilles de l'arbuste Quassia africana est ± ailé.<br /></char>
				<char class="flowers">Les fleurs sont hermaphrodites ou polygames. </char>
				<char class="stamens">Elles se groupent en deux catégories d'après les étamines. C'est un caractère remarquable chez certains genres de Simaroubacées que <b>les filets des étamines sont pourvus à leur base de petites languettes poilues</b> (Odyendyea, Hannoa, Pierrodendron, Quassia, Iridosma). Seul au Gabon le genre Nothospondias fait exception, de même Brucea. Il est donc très facile au Gabon de reconnaître par ce caractère floral une Simaroubacée. Les étamines, aux filets toujours libres, sont en nombre variable: deux fois plus nombreuses que les pétales (8-10, Odyendyea, Hannoa, Quassia, Nothospondias), en nombre égal (4, Brucea), ou plus de 2 fois le nombre des pétales (15-18 Pierrodendron africanum). Le genre Iridosma se singularise avec (7) 8 pétales et 12-13 étamines.<br /></char>
				<char class="calyx">Les calices sont toujours petits, cupuliformes, courtement ou à peine lobés. </char>
				<char class="flowers">Les fleurs sont 4-mères ou 5-mères. </char>
				<char class="flower buds">Un caractère générique de différentiation peut se trouver dans la préfloraison des pétales dans le bouton: imbriquée (Odyendyea, Hannoa, Nothospondias), tordue (Pierrodendron, Quassia), valvaire (Iridosma). </char>
				<char class="petals">Pétales libres, soudés à la base d'un disque. </char>
				<char class="disk">Celui-ci est souvent développé en forme de coussin et porte le gynécée. Parfois il est plutôt déprimé en son centre et apparaît annulaire (Hannoa, Pierrodendron).<br /></char>
				<char class="carpels">Les Simaroubacées se divisent fondamentalement en deux groupes selon que les carpelles sont soudés ou non. Dans le cas le plus fréquent, il y a 4-5 carpelles libres, mais unis dans le bouton jusqu'à donner l'apparence d'être soudés. Ils donnent naissance à des fruits apocarpiques qui, par avortement des carpelles, ont souvent l'aspect de fruits simples résultant du développement d'un seul des 4-5 carpelles. Chez le seul Harrisonia abyssinica, qui pourrait se rencontrer au Gabon, les carpelles sont soudés entre eux.<br />Si les carpelles sont libres, les 4-5 styles sont cependant soudés ou au moins agglutinés, et ressemblent ainsi à un style commun. Les carpelles sont uniovulés.<br /></char>
				<char class="fruits">Les fruits (méricarpes) sont des drupes, parfois grosses (Odyendyea, Pierrodendron). </char>
				<char class="bark">Les écorces sont amères et sont quelquefois utilisées comme fébrifuges (Quassia amara introduit, Q. africana).<br /></char>
				<char class="wood">Les bois des deux seules espèces de grands arbres sont blancs et tendres (Hannoa Klaineana, Odyendea gabonensis).</char>
			</feature>
			<feature class="dispersal"><string>Au point de vue de la répartition entre les domaines chorologiques de la Région guinéo-congolaise les espèces se distribuent ainsi:<br />
			<table>
				<tr>
					<td>Espèces plurirégionales.</td>
					<td></td>
					<td>Harrisonia abyssinica,<br />Brucea antidysenterica et Brucea guineensis.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques régionales.</td>
					<td></td>
					<td>Hannoa Klaineana.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques inter-domaniales</td>
					<td>Domaine libéro-ivoréen et Domaine camerouno-gabonais.</td>
					<td>Nothospondias Staudtii.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques inter-domaniales</td>
					<td>Domaine camerouno-gabonais et Domaine congolais.</td>
					<td>Quassia africana,<br />Hannoa ferruginea (Montagnes du Cameroun).</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine libéro-ivoréen</td>
					<td>Gymnostenon zaïzou,<br />Pierrodendron Kerstingii.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine camerouno-gabonais</td>
					<td>Iridosma Le-Testui,<br />Odyendyea gabonensis.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine congolais.</td>
					<td>Hannoa longipes.</td>
				</tr>
			</table><br />
Le domaine camerouno-gabonais se singularise par la présence de deux genres endémiques Odyendyea et Iridosma. Le domaine libéro-ivoréen par le seul genre Gymnostemon.</string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES GENRES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Filets des étamines porteurs à la base d'une languette laineuse.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Filets des étamines sans languette à la base. Carpelles libres. Un seul style. Fleurs 4-mères.</text>
						<toCouplet num="6">6</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Carpelles unis, mais libres. Styles unis au sommet des carpelles en un style unique. Fruits apocarpiques.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Carpelles et styles soudés.</text>
						<toTaxon>Harrisonia</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Pétales imbriqués dans le bouton.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Pétales à préfloraison tordue. Calice régulièrement lobé. Fleurs 5-mères.</text>
						<toCouplet num="5">5</toCouplet>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Pétales valvaires, à bords rentrés, velus. Calice cupuliforme à bords irrégulièrement ondulés. Disque en coussin. Pétales (7) 8. Étamines 12-13. Petites anthères</text>
						<toTaxon num="5">Iridosma</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Calice cupuliforme, à 4-5 segments très courts et obtus. 4-5 pétales, 8-10 élamines. Disque en coussin. 4 carpelles.</text>
						<toTaxon num="1">Odyendyea</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Calice entourant complètement le bouton, et se déchirant ensuite en 3 segments irréguliers. Fleurs 5-mères. 10 étamines. 5 carpelles. Disque annulaire</text>
						<toTaxon num="2">Hannoa</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="5">
					<question num="a">
						<text>Disque annulaire. Fleurs violacées. 10-15 (-18) étamines à grandes anthères oblongues violacées. Gros fruits ressemblant à des mangues</text>
						<toTaxon num="3">Pierrodendron</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Disque en coussin. Fleurs blanches. 10 étamines. Petits fruitscôtelés</text>
						<toTaxon num="4">Quassia</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="6">
					<question num="a">
						<text>Étamines 4; 4 stigmates sessiles.</text>
						<toTaxon>Brucea</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Étamines 8 (2 séries de 4). Style court.</text>
						<toTaxon num="6">Nothospondias</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Harrisonia</name>					
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Brucea</name>				
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">ODYENDYEA</name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="pages">1287</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">Engler</refPart>
							<refPart class="editors">Engl. et Prantl. </refPart>
							<refPart class="pubname">Pfl. fam.</refPart>
							<refPart class="volume"> Ill</refPart>
							<refPart class="issue">4</refPart>
							<refPart class="pages">215</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">Odyendyea</name>
							<name class="species">gabonensis</name>
							<name class="paraut">Pierre</name>
							<name class="author">Engl.</name>
						</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Quassia</name>
						<name class="infrank">sect.</name>
						<name class="section">Odyendyea</name>
						<name class="infraut">Pierre </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Odyendea</name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">Engler </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Genre proche du genre Hannoa. Une seule espèce O. gabo-nensis (Pierre) Engl., grand arbre connu au Cameroun et au Gabon, caractéristique du domaine camerouno-gabonais. Elle n'est signalée ni dans la F. W. T. A. ni dans la F. C. B.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Odyendyea</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1896.</name>
						<name class="vernacular">Onzan</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="pages">1237</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGLER</refPart>
							<refPart class="editors">Engl. et Prantl.</refPart>
							<refPart class="pubname">Pfl. fam.</refPart>
							<refPart class="volume"> III</refPart>
							<refPart class="issue">4</refPart>
							<refPart class="pages">215</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">CHEVALIER</refPart>
							<refPart class="pubname">Les Bois du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">91</refPart>
							<refPart class="year">1917</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HEITZ</refPart>
							<refPart class="pubname">Forêt du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">192</refPart>
							<refPart class="year">1943</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>49</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Quassia</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="author">Pierre </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Quassia</name>
						<name class="author">Klaineana Pierre </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre. </char>
				<char class="branches">Rameaux épais, cylindriques, noirâtres.<br /></char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 4-6 juguées, glabres. </char>
				<char class="rachises">Rachis atteignant 30-50 cm de long, renflé et largement canaliculé à sa base. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues, à <b>sommet tronqué ou légèrement émarginé</b>, cunéiformes ou arrondies à la base, atteignant 1 2 cm de long sur 4-5 cm de large. <b>Limbe coriace</b>, vert très foncé, luisant en dessus, vert clair mat en dessous. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane saillante dessous. <b>Une dizaine de nervures secondaires, presque perpendiculaires à la nervure médiane et presque invisibles</b>. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules courts, env. 3 mm, épais et canaliculés.<br /></char>
				<char class="note">Les feuilles ressemblent beaucoup à celles de l'Hannoa Klaineana.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules terminales plus courtes que les feuilles, à ramifications glabres. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles courts, 3 mm. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites, généralement 4-mères, parfois 5-mères. </char>
				<char class="calyx">Calice cupuliforme court, à lobes très courts et obtus. </char>
				<char class="petals">Pétales imbriqués dans le bouton, 5 mm long, glabres à l'extérieur, pubescents intérieurement. </char>
				<char class="stamens">Etamines 8 (-10) plus longues que les pétales; 8 mm long; </char>
				<char class="filaments">à filets repliés dans le bouton, porteurs à la base d'une languette laineuse. </char>
				<char class="disk">Disque saillant en coussin. </char>
				<char class="carpels">Carpelles 4, libres mais unis. </char>
				<char class="style">Styles soudés en un seul.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs attirant les abeilles.<br /></char>
				<char class="fruits">Gros fruits drupacés, rouges, obovoïdes, marqués d'un sillon médian dans la partie supérieure et atteignant 7 cm de long. </char>
				<char class="seeds">Ils contiennent un gros noyau renfermant une graine oléagineuse. Noyau dur très épais, renforcé d'une crête longitudinale.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Arbre de l'étage subordonné, au <b>tronc extraordinairement cannelé sur toute sa hauteur</b>, épaissi à la base. Cime sphérique très développée. Feuillage épais, de teinte vert foncé, luisant. Couvert dense. Ecorce gris cendré, finement crevassée longitudinalement. Tranche épaisse, fibreuse, de couleur jaune pâle.</string></feature>
			<feature class="habitatecology"><string>Espèce disséminée en <habitat>forêt primaire</habitat>, jamais abondante. Floraison en septembre. </string></feature>
			<feature class="wood"><string>Bois blanc, tendre. </string></feature>
			<feature class="uses"><string>C'est dans ce bois que les chasseurs gabonais « taillent les clochettes qu'ils accrochent au cou de leurs chiens pour la chasse » (Heitz).</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">onzan</name>, <name class="vernacular">nzan</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>) </vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">ozènegé</name>, <name class="vernacular">odyendyè</name> (<localLanguage>nkomi</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName>, <name class="vernacular">moucighiri</name> (<localLanguage>bayaka</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName>, <name class="vernacular">limbi limbi</name></vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>49</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>125</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>223-172</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><fullDate>(1895-96)(mai)</fullDate></dates></gathering>; <gathering><fieldNum>410</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Autran</collector><fieldNum>249</fieldNum><dates><year>1898</year></dates></gathering><br />
<gathering><collector>Dybowski</collector><fieldNum>111</fieldNum><locality class="locality">Achouka, bas Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26570 bis</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality>  (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>26572</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality>  (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>26708</fieldNum><locality class="locality">Fernan Vaz</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>26570</fieldNum><locality class="locality">Lambaréné</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>33548</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1782</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Sargos</collector><fieldNum>95</fieldNum><locality class="locality">Kouilou</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>116</fieldNum><locality class="locality">Bilagone</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>121</fieldNum><locality class="locality">km 34 route de Libreville à Kango</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering></string></feature>
			<figure id="ID_64" type="lineart" url="fdg-3-64.gif">PL. <num>VI</num>. — <figureLegend>Pierrodendron africanum (Hook. f.) Little: I, foliole, x 2/3; 2, coupe de la fleur, x 4; 3, étamine, face dorsale et profll, x 4; 4, coupe du pistil, x 10; 5, fruit, x 2/3. — Odyendyea gabonensis (Pierre) Engl.: 6, foliole, x 2/3; 7, bouton, x 5; 8, coupe de la fleur, X 5; 9, pistil et disque,x 10; 10, endocarpe, x 2/3; 11, graine, x 2/3.</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">HANNOA</name>
						<name class="author">Planch.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PLANCHON</refPart>
							<refPart class="pubname">Hook. Lond. Journ. Bot.</refPart>
							<refPart class="volume">V</refPart>
							<refPart class="pages">566</refPart>
							<refPart class="year">1846</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">Hannoa</name>
							<name class="species">undulata</name>
							<name class="paraut">Guill. et Perr.</name>
							<name class="author">Planch.</name>
						</nom>
							<nom class="basionym">
								<name class="genus">Simaba</name>
								<name class="status">?</name>
								<name class="species">undulata</name>
								<name class="author">Guill. et Perr. </name>
								<citation class="publication">
									<refPart class="pubname">FI. Sénégal </refPart>
									<refPart class="year">1831</refPart>
								</citation>
							</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Le genre Hannoa compte actuellement 7 espèces africaines. 4 sont particulières à la <distributionLocality class="region">région soudano-zambézienne</distributionLocality> (savanes boisées et forêts claires des sous-régions soudanienne et zambé-zienne). 3 appartiennent à la forêt dense tropicale humide de la <distributionLocality class="region">région guinéo-congolaise</distributionLocality>. Parmi celles-ci H. ferruginea Engl. est un arbre des forêts de montagne du <distributionLocality class="region">Cameroun</distributionLocality>, H. longipes (Sprague) Gilbert est un arbre de <distributionLocality class="region">la cuvette congolaise et de l'Ouganda</distributionLocality>. Une seule espèce, Hannoa Klaineana Pierre ex Engler, est commune à <distributionLocality class="region">tout le massif forestier guinéo-congolais, depuis la Guinée française jusqu'à l'Angola, la cuvette congolaise et l'Oubangui</distributionLocality> Elle est donc très répandue, mais au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> il semble qu'elle soit peu abondante.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Hannoa</name>
						<name class="author">Klaineana </name>
						<name class="species">Pierre ex Engl.</name>
						<name class="year">1911 </name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">46</refPart>
							<refPart class="pages">282</refPart>
							<refPart class="year">1911</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition"> 2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">690</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">123</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">AUBRÉVILLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore Forestière de la Côte d'Ivoire</refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">134</refPart>
							<refPart class="details">pl. 177, p. 133</refPart>
							<refPart class="year">1959</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>1333</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Hannoa</name>
						<name class="species">gabonensis</name>
						<name class="author">Pierre.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre. </char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 3-7 juguées, glabres. </char>
				<char class="rachises">Rachis long de 15-25 cm. </char>
				<char class="petiole">Pétiole élargi à la base et canaliculé. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues obovées ou obovées elliptiques, <b>arrondies au sommet, parfois un peu émarginées</b> ou au contraire très courtement et obtusément acuminées, cunéiformes à la base, de 7-17 cm long, de 3,5-7,5 cm large. <b>Limbe coriace</b>, mat sur les 2 faces. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane saillante sur les 2 faces, surtout en dessous. <b>Nervures latérales légèrement imprimées dans le limbe</b>, très effacées. <b>Nervilles invisibles</b>.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence en grandes panicules terminales, lâches, finement pubescentes ou presque glabres. </char>
				<char class="flowers">Fleurs mâles ou hermaphrodites. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles finement pubescents, env. 2 mm long. </char>
				<char class="calyx">Calice enfermant le bouton, <b>se séparant ensuite en 3 segments inégaux</b>, minces, translucides; finement pubescents extérieurement. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, jaunes, finement pubescents extérieurement, velus intérieurement, oblongs lancéolés, d'env. 4 mm long. </char>
				<char class="stamens">Étamines 10. </char>
				<char class="filaments">Filets plats, longs de 3-4 mm; munis à la base d'une languette poilue. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites à disque creux au centre duquel se trouvent 5 carpelles rudimentaires unis mais libres. 5 styles courts unis.<br /></char>
				<char class="fruiting axes">Grappes pendantes de fruits violacés, de la grosseur d'une petite prune, ovoïdes, de 2-3 cm de long, glabres, contenant un noyau à une graine. </char>
				<char class="drupes">Ces drupes sont solitaires ou groupées par 2-5 au sommet d'un court pédoncule commun.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_65" type="lineart" url="fdg-3-65.gif">PL. <num>VII</num>. — <figureLegend>Hannoa Klaineana Pierre ex Engl.: 1, feuille, x 2/3; 2, part d'inflorescence, x 2/3; 3, bouton, x 8; 4, fleur. x 5; 5, pétale, x 5; 6, étamine, X 8; 7, pistil, x 8; 8, part d'infrutescence, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Hannoa Klaineana est un grand arbre, sans contreforts importants à la base. Le feuillage est épais, de couleur vert sombre, paraissant noir par contraste avec les cimes voisines. Les jeunes sujets ont une tige droite, grêle, terminée par un panache de grandes feuilles composées pennées, et ressemblant ainsi à des plants de Khaya ou d' Entandrophragma. Cependant la distinction est facile car les folioles de ceux-ci sont tombantes, tandis que celles de l'H. Klaineana sont dressées.</string></feature>
			<feature class="bark"><string>Écorce jaunâtre, lisse, se détachant superficiellement par écailles circulaires, fibreuse. Tranche blanchâtre, mince.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Cette espèce est plutôt une essence de la <habitat>forêt secondaire</habitat> à croissance rapide. </string></feature>
			<feature class="wood"><string>Le bois est tendre, de couleur blanche.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Nom vernaculaire:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">ikondéré</name> (<localLanguage>ouroungou</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="bark"><string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>407</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1333</fieldNum> (<subCollection>j. fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2306</fieldNum>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3127</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6322</fieldNum><locality class="locality">Ndingui</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.F.</collector><fieldNum>47</fieldNum><locality class="locality">estuaire du Gabon</locality>(<subCollection>j. fr.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">PIERRODENDRON</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1907</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGLER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">39</refPart>
							<refPart class="pages">575</refPart>
							<refPart class="year">1907</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGLER. </refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">46</refPart>
							<refPart class="pages">280</refPart>
							<refPart class="details">fig. 1</refPart>
							<refPart class="year">1911</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LITTLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Phytologia</refPart>
							<refPart class="volume">3</refPart>
							<refPart class="pages">156</refPart>
							<refPart class="year">1949</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Mannia</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1862</name>
						<name class="status"> non Opiz 1829, non Trevis 1857</name>,
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Simarubopsis</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="status">1911.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Deux espèces voisines ont été décrites, P. Kerstingii (Engl.) Little, à laquelle a été rapportée Mannia simarubopsis Pellegrin de la <distributionLocality class="country">Côte d'Ivoire</distributionLocality>. C'est un petit arbre, peu commun, connu seulement <distributionLocality class="region">de la Côte d'Ivoire au Cameroun</distributionLocality>.<br />
La seconde P. africanum (Hook. f.) Little, est une espèce vicariante de la précédente, présente <distributionLocality class="region">du sud de la Nigéria à l'Angola et au Congo</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Elles sont remarquables par leurs grandes feuilles atteignant 1 m de long, leurs folioles caractéristiques et surtout par leurs grandes inflorescences de fleurs rouge violacé.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Outre quelques caractères distinctifs dans l'aspect des folioles les deux espèces diffèrent par le nombre des étamines:<br />
			<table>
				<tr>
					<td>10 étamines</td>
					<td>P. Kerstingii.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>15-18 étamines</td>
					<td>P. africanum.</td>
				</tr>
			</table></string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Pierrodendron</name>
						<name class="species">africanum</name>
						<name class="paraut">Hook. f.</name>
						<name class="author">Little </name>
						<name class="year">1949</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">BENTH. et HOOK. f.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Gen.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">309</refPart>
							<refPart class="year">1862</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LITTLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Phytologia</refPart>
							<refPart class="volume">3</refPart>
							<refPart class="pages">156</refPart>
							<refPart class="year">1949</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa </refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">690</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">128</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>Mann</collector><locality class="region">Nun river and Old Calabar.</locality></gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Mannia</name>
						<name class="species">africana</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1862.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pierrodendron</name>
						<name class="species">grandifolium</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1907.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petit arbre. </char>
				<char class="leaves">Grandes feuilles glabres jusqu'à 1 m de long, avec 5-15 paires de folioles subopposées. </char>
				<char class="rachises">Rachis cylindrique. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues-elliptiques, arrondies et asymétriques à la base, <b>arrondies au sommet avec un acumen abrupt court et épais</b>, 10-30 cm long, 3-9 cm large, <b>coriaces.</b> </char>
				<char class="secondary veins">Environ 8-10 paires de nervures secondaires réunies par des nervilles et veinules, formant toutes ensemble un <b>réseau de mailles lâches, légèrement imprimé en dessous</b>, très caractéristique. </char>
				<char class="petiolule">Courts pétiolules de 3 mm.<br /></char>
				<char class="racemes">Longs racèmes de fleurs rouge-violacé atteignant 40 cm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles 6-7 mm. </char>
				<char class="flower buds">Boutons floraux oblongs. </char>
				<char class="calyx">Court calice à 5 lobes de 1 mm long, glabre. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, oblongs, à préfloraison tordue, longs de 1 cm env., <b>rouges</b>. </char>
				<char class="stamens">Étamines 15 (-18), <b>rouges</b>, à grandes anthères oblongues, aussi longues, ou même un peu plus longues que les filets (env. 3-3,5 mm) ceux-ci garnis à la base d'une languette velue. </char>
				<char class="disk">Disque annulaire glabre. </char>
				<char class="carpels">Carpelles 5, glabres. </char>
				<char class="style">Court style.<br /></char>
				<char class="drupes">Drupes ressemblant à des mangues, env. 7 cm long et 4,5 cm large;au sommet un court apicule.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Petit arbre, atteignant 15 m haut qui semble peu commun au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality>, où il n'est encore signalé que dans la <distributionLocality class="region">région de Libreville</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>274</fieldNum><locality class="locality">Libreville.</locality></gathering> </string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">QUASSIA</name>
						<name class="author">L. </name>
						<name class="year">1762.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">LINNÉ</refPart>
							<refPart class="pubname">Sp. pl. </refPart>
							<refPart class="edition">éd. 2</refPart>
							<refPart class="pages">553</refPart>
							<refPart class="year">1762</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Ce genre compte deux espèces. L'une américaine Quassia amara L., originaire de la forêt des Guyanes et de la basse Amazonie, est un arbuste ou un petit arbre, remarquable par ses feuilles bi-juguées, à <b>rachis ailé</b>, rétréci aux nœuds et surtout par ses <b>très belles grandes fleurs rouge vif</b>. Il est réputé pour ses vertus médicinales, et a souvent été introduit dans les jardins tropicaux.<br />
La seconde est un petit arbuste de la forêt équatoriale africaine, Quassia africana Baillon, à fleurs blanches. On lui attribue également des propriétés fébrifuges. Cette espèce n'existe que dans les domaines camerouno-gabonais et congolais.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Quassia</name>
						<name class="species">africana</name>
						<name class="paraut">Baill.</name>
						<name class="author">Baill. </name>
						<name class="year">1868.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">BAILLON</refPart>
							<refPart class="pubname">Adansonia</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">381</refPart>
							<refPart class="details">1867</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname"> Adansonia</refPart>
							<refPart class="volume"> 8</refPart>
							<refPart class="pages">89</refPart>
							<refPart class="details"> t. 8</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa </refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">690</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">7</refPart>
							<refPart class="pages">125</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>Duparquet</collector><fieldNum>68</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality></gathering> </specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Simaba</name>
						<name class="species">africana</name>
						<name class="author">Baill. </name>
						<name class="year">1867.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbuste ou sous-arbuste. </char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 2-4 juguées, glabres. </char>
				<char class="rachises">Rachis renflé à l'insertion des folioles opposées; légèrement ailé en dessous de ces nœuds. </char>
				<char class="folioles">Folioles elliptiques-oblongues, cunéiformes et inégales à la base, caudées acuminées, 10-15 cm long sur 4_6 cm large. <b>Limbe décurrent sur le pétiole jusqu'au rachis</b> de sorte que les folioles paraissent subsessiles, membraneux, mat dessus, vert clair vernissé dessous. </char>
				<char class="secondary veins">Environ 9 paires de nervures secondaires réunies en arceaux.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs blanches odorantes en racèmes terminaux, parfois courtement ramifiés, plus courts que les feuilles. </char>
				<char class="flower buds">Boutons floraux oblongs. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles 3-5 mm. </char>
				<char class="calyx">Calice court, à 5 lobes ciliés, longs de 1 mm. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, étroitement oblongs, à préfloraison tordue, longs de 9 mm env., glabres sauf sur le tiers inférieur de la face interne qui est pubescent. </char>
				<char class="stamens">Étamines 10; les 5 qui alternent avec les pétales sont un peu plus grandes que celles qui leur sont opposées; petits filets de 6,5-7 mm long, les Plus grands 8 mm, garnis de languettes velues à la base. Les étamines peuvent atteindre 1,5 cm de long chez certains individus. </char>
				<char class="anthers">Anthères de 2-2,5 mm. </char>
				<char class="disk">Disque en coussin, lobé, pubescent. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 5 carpelles pubescents. </char>
				<char class="style">Style glabre de 7 mm de long.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits obovés elliptiques, longs d'env. 2,5 cm, à deux côtes saillantes et un peu réticulés.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Sous-arbuste des sous-bois, <distributionLocality class="region">du Cameroun au centre de la cuvette congolaise et à l'Angola</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="roots"><string>Racine amère. L'infusion des racines et des feuilles à la réputation d'être fébrifuge.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">mfa</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">anedoum</name> (<localLanguage>fang, Libreville</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">simigala</name> (<localLanguage>échira</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Duparquet</collector><fieldNum>68</fieldNum><collectionAndType>(holotype)</collectionAndType> </gathering>.<br />
<gathering><collector>Dybowski</collector><fieldNum>173</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>33724</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2672</fieldNum><locality class="locality">Cap Lopez</locality><dates><fullDate>(bouton sept.)</fullDate></dates></gathering>; <gathering><fieldNum>26888</fieldNum><locality class="locality">haut Komo</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>45</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>68</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>341</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>; .<br />
<gathering><collector>Lecomte</collector><fieldNum>G 20</fieldNum><locality class="locality">Niounvoux</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>G 104</fieldNum><locality class="locality">Niounvoux</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1258</fieldNum><locality class="locality">Mayombe</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2300</fieldNum><locality class="locality">Ngounié, Sindara</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7597</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>27</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>190</fieldNum><locality class="locality">riv. Davo, Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Trilles</collector><fieldNum>107</fieldNum></gathering>.<br />
<gathering><collector>A. Walker</collector><fieldNum>6</fieldNum><locality class="locality">Mission Saint-Martin</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering></string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>5</num>
						<name class="genus">IRIDOSMA</name>
						<name class="author">Aubr. et Pellegr. </name>
						<name class="status">gen. nov. </name>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">Iridosma</name>
							<name class="species">Le-Testui </name>
							<name class="paraut">Pellegr.</name>
							<name class="author">Aubr. et Pellegr.</name>
							<name class="status">comb. nov.</name>
						</nom>
							<nom class="basionym">
								<name class="genus">Mannia</name>
								<name class="species">Le-Testui</name>
								<name class="author">Pellegr.</name>
								<name class="status">nov. syn.</name>
								<citation class="publication">
									<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. Fr.</refPart>
									<refPart class="volume">102</refPart>
									<refPart class="pages">330</refPart>
									<refPart class="year">1955</refPart>
								</citation>
							</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>Note<footnoteRef ref="FN_1"><num>1</num></footnoteRef></string></feature>
			<feature class="taxonomy"><string>L'espèce Mannia Le-Testui décrite par M. Pellegrin nous paraît être le type d'un nouveau genre auquel nous donnons le nom d'Iridosma; de ϊρις (Iris) et όσμή (odeur): la plante exhale une forte odeur d'Iris. Elle se distingue en effet du genre Pierreo-dendron (Mannia) par divers caractères importants signalés déjà par M. Pellegrin.<br />
			<table>
				<tr>
					<td>Pierreodendron (Mannia) Le-Testui</td>
					<td>Pierreodendron (africanum et Kerstingii)</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Pétales valvaires à bords rentrés dans le bouton.<br />(7-) 8 pétales.<br />12-13 étamines.<br />Petites anthères elliptiques, versatiles.<br />Ovaire à 4 loges.</td>
					<td>Pétales à préfloraison tordue.<br />5 pétales.<br />10-15 étamines.<br />Grosses anthères oblongues,linéaires, non versatiles.<br />Ovaire à 5 loges.</td>
				</tr>
			</table><br />Ce genre ne compte qu'une seule espèce.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="note">La diagnose du nouveau genre s'établit ainsi:<br /></char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées. </char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites. </char>
				<char class="calyx">Calice court, irrégulièrement et brièvement lobé. </char>
				<char class="petals">Pétales (7) 8, valvaires, à bords rentrés dans le bouton. </char>
				<char class="stamens">Étamines 12-13, à longs filets garnis à la base de languettes laineuses; </char>
				<char class="anthers">petites anthères elliptiques versatiles. </char>
				<char class="carpels">Carpelles juxtaposés mais libres, au nombre de 4, au dessus d'un disque intrastaminal en coussin. </char>
				<char class="style">Style tordu unique à 4 stigmates. </char>
				<char class="fruits">Fruit inconnu.</char>
			</feature>
			<footnote id="FN_1"><footnoteString>(1) 
				<nomenclature lang="la">
					<homotypes>
						<nom class="accepted">
							<name class="genus">Iridosma</name>
							<name class="author">Aubr. et Pellegr. </name>
							<name class="status">gen. nov. </name>
						</nom>
						<nameType>
							<nom class="nametype">
								<name class="genus">Iridosma</name>
								<name class="notes">(Mannia)</name>
								<name class="species">Le-Testui</name>
								<name class="paraut">Pellegrin</name>
								<name class="author">Aubréville et Pellegr. ex.</name>
								<citation class="publication">
									<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. France</refPart>
									<refPart class="volume">102</refPart>
									<refPart class="pages">330</refPart>
									<refPart class="year">1955</refPart>
								</citation>
							</nom>
						</nameType>
						<specimenType><gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6488</fieldNum><locality class="locality">Haute Ngounié,Gabon</locality></gathering></specimenType>
					</homotypes>
				</nomenclature>
				<feature class="description" lang="la">
					<char class="habit">Arbor.</char>
					<char class="leaves">Folia imparipinnata.</char>
					<char class="inflorescences">Inflorescentiae paniculatae.</char>
					<char class="hermaphrodite flowers"> Flores hermaphroditi. </char>
					<char class="calyx">Calyx brevis, irregulariter lobatus. </char>
					<char class="petals"> Petala (7) 8, in alabastro valvata sed ad mal'ginem retrMersa.</char>
					<char class="stamens">Stamina 12-13: filamenta gracilia, ad basin ligula angusta, longe pilosa aucta; antherae ellipticae, versatile.<br /></char>
					<char class="disk">Discus intrastaminalis, crassus, margine ondulatus. </char>
					<char class="carpels">Carpella 4, adjuncta sed libera, in quoque loculo uniovulata.</char>
					<char class="style">Stylus unus. </char>
					<char class="stigma">Stigma 4-lobatum. </char>
					<char class="fruits">Fructus (?).</char>
				</feature></footnoteString></footnote>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Iridosma</name>
						<name class="species">Le-Testui </name>
						<name class="paraut">Pellegr.</name>
						<name class="author">Aubr. et Pellegr.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PELLEGR.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. Fr.</refPart>
							<refPart class="pages">102</refPart>
							<refPart class="details">330</refPart>
							<refPart class="year">1955</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6488</fieldNum><locality class="locality">Péca, Haute-Ngounié</locality><collectionAndType>(fl. avr.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Mannia</name>
						<name class="species"> Le-Testui </name>
						<name class="author">Pellegrin.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre. </char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, I I-juguées, glabres. </char>
				<char class="rachises">Rachis jusqu'à 60 cm de long. </char>
				<char class="folioles">Folioles subsessiles, opposées ou subopposées oblongues, courtement acuminées, asymétriques et arrondies à la base de 8-15 cm de long et env. 6 cm de large, coriaces. 10-15 paires de nervures latérales proéminentes en dessous. </char>
				<char class="veinlets">Nervilles peu accusées.<br /></char>
				<char class="panicles">Panicules lâches, à ramifications pubérulentes. </char>
				<char class="bracts">Bractées lancéolées, velues, d'env. 5 mm de long. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites en fascicules espacés le long des ramifications. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles pubescents, d'env. 3 mm. </char>
				<char class="calyx">Calice pubescent, un peu et irrégulièrement ondulé, d'env. 2 mm de haut. </char>
				<char class="corolla">Corolle: </char>
				<char class="petals">(7) 8 pétales oblongs, <b>velus sur les deux faces, valvaires et à bords rentrés dans le bouton</b>. </char>
				<char class="stamens">Étamines 12-13: aussi longues ou presque que les pétales; </char>
				<char class="filaments">filets 6-6,5 mm long garnis à la base d'une languette velue. </char>
				<char class="anthers">Petites anthères elliptiques, versatiles, de 0,6 mm de long. </char>
				<char class="disk">Disque velu portant un ovaire à 4 carpelles libres, velus. </char>
				<char class="style">Style glabre, formé des 4 styles tordus et soudés. </char>
				<char class="stigma">Stigmate à 4 pointes. </char>
				<char class="fruits">Fruit inconnu.</char>
			</feature>
			<feature class="notes"><string>Cette espèce n'est connue que par son spécimen type. Le Testu a indiqué que les fleurs étaient très parfumées (odeur d'iris).</string></feature>
			<figure id="ID_66" type="lineart" url="fdg-3-66.gif">PL. <num>VIII</num>. — <figureLegend>Iridosma Le-Testui (Pellegr.) Aubr. et Pellegr.: I, foliole, x 2/3; 2, inflorescence, x 2/3; 3, bouton de profil et calice vu par dessous, x 4; 4, coupe de fleur x 4; 5, pistil, x 6; 6, étamine vue de face et de dos, x 6; 7, pistil, x 6.</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>6</num>
						<name class="genus">NOTHOSPONDIAS</name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL. </refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">36</refPart>
							<refPart class="pages">216</refPart>
							<refPart class="year">1905</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Le genre Nothospondias ne compte qu'une espèce N. Staudtii répandue depuis la Côte d'Ivoire jusqu'au Gabon et au Mayumbé. Il a ordinairement été placé dans la famille des Anacardiacées (F. W. T. A.) à la suite d'Engler qui avait décrit un ovaire syncar-pique à 4 loges et 1 style. Van der Vecken (Bull. Jard. Bot. Etat, 3o: 105 (1960) a montré d'après les jeunes fruits — la fleur femelle demeurant encore inconnue — qu'en réalité le gynécée était formé de 4 carpelles libres dont 1-2 se développent dans le fruit. Il a alors proposé de rapporter ce genre plutôt à la famille des Sima-rubacées. Nous partageons son opinion.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Nothospondias</name>
						<name class="author">Staudtii </name>
						<name class="species">Engler </name>
						<name class="year">1905.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">36</refPart>
							<refPart class="pages">217</refPart>
							<refPart class="year">1905</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Cat. Talbot Nig.</refPart>
							<refPart class="volume">PL</refPart>
							<refPart class="pages">23</refPart>
							<refPart class="year">1913</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">VAN DER VECKEN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Brux. </refPart>
							<refPart class="volume">30</refPart>
							<refPart class="pages">105</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Staudt</collector><fieldNum>746</fieldNum><dates><fullDate>(fi. nov.)</fullDate></dates></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Nothospondias</name>
						<name class="author">Talbotii </name>
						<name class="species">S. Moore </name>
						<name class="year">1913.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbres dioïques. </char>
				<char class="leaves">Grandes feuilles imparipennées groupées à l'extrémité des rameaux, 9-21 juguées. </char>
				<char class="rachises">Rachis de o,5 à 1,2 m de long. </char>
				<char class="folioles">Folioles opposées ou alternes, obliquement oblongues-elliptiques, obtusément acuminées, asymétriques à la base, de 10-16 cm de long, de 4-6,5 cm de large. </char>
				<char class="lamina">Limbe glabre, membraneux. </char>
				<char class="lateral veins">Environ 6 paires de nervures latérales arquées et réunies près de la marge. </char>
				<char class="veinlets">Réseau lâche de nervilles transversales à peu près parallèles et de veinules bien visibles en dessous. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules d'env. 5 mm de long.<br /></char>
				<char class="panicles">Grandes panicules lâches atteignant 70 cm long. </char>
				<char class="hairs">Axes pubérulents. </char>
				<char class="buds">Boutons oblongs obovoïdes. </char>
				<char class="male flowers">Fleurs ♂, pédicellées (2-4 mm long). </char>
				<char class="calyx">Calice cupuliforme, court (1,5 mm haut), à 4 dents ciliées. </char>
				<char class="petals">Pétales oblongs-obovés, 4-6 mm long, jaunes. Préfloraison imbriquée. </char>
				<char class="stamens">Étamines 8, en deux séries de 4 d'inégale longueur, de 4-7 mm long. </char>
				<char class="anthers">Anthères basifixes. </char>
				<char class="disk">Disque glabre, ovoïde, au sommet duquel est soudé un ovaire avorté à 4 lobes.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits: </char>
				<char class="drupes">drupes de 2-2,5 cm de long sur I,3-I,8 cm de diamètre, jaune orangé à maturité. </char>
				<char class="endocarp">Endocarpe très coriace.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_67" type="lineart" url="fdg-3-67.gif">PL. <num>IX</num>. — <figureLegend>Nothospondias Staudtii Engl.: I, foliole, x 2/3; 2, bouton, x 8; 3, coupe d'un bouton, x 8. —Quassia africana (Baill.) Baill.: 4, foliole, x 2/3; 5, fragment d'inflorescence, x 2/3; 6, coupe de la fleur, x 4; 7, pétale vu de l'intérieur, x 4; 8, étamine de profil et de face,x 4; 9, fruit de profil et de face, x l.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Petit arbre ou arbre moyen pouvant atteindre 20 m de haut, caractéristique par ses branches dressées terminées par des panaches denses de grandes feuilles composées, et surmontées de grandes inflorescences de petites fleurs vert jaunâtre.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>3312</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1439</fieldNum><locality class="locality">Ganda, Mayombé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1662</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7572</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">BURSÉRACÉÉS</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Burseraceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(4 genres, 12 espèces)</string></textSection>
			<writer>A. AUBRÉVILLE</writer>
			<feature class="uses"><string>Cette famille présente un intérêt exceptionnel pour le Gabon, non par le nombre de genres ou d'espèces qui est peu élevé, mais par la présence, presque exclusive dans ce pays, du genre Aucoumea dont l'unique espèce A. Klaineana, l'okoumé, grand arbre relativement abondant en forêt, fait l'objet d'un commerce d'exportation qui porte actuellement sur plus d'un million de m3 par an. Le Dacryodes Buettneri, l'ozigo, est aussi un grand arbre, abondant comme l'okoumé, et exclusif au Gabon, mais son bois est moins apprécié et moins exploité. D'autres Dacryodes beaucoup moins connus, ont également une valeur économique, comme D. Nor-mandii, D. heterotricha, D. igaganga, ainsi que le Canarium Schweinfurthii, l'abel gabonais. La plupart des espèces du genre Dacryodes ont des fruits comestibles, étant bouillis. Le Dacryodes edulis, le safoutier ou atanga est même souvent planté pour ses fruits dans les villages de toute l'Afrique équatoriale. Le Santiria trimera est un petit arbre remarquable par ses racines à échasses. Les Burséracées du Gabon sont toutes des arbres. Leur écorce est ordinairement odorante, elle exsude une résine, ou élémi, utilisée pour faire des torches.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Les feuilles sont composées imparipennées, non stipulées, souvent groupées aux extrémités de gros rameaux. </char>
				<char class="folioles">Les folioles se ressemblent beaucoup par le type de la nervation. </char>
				<char class="lateral veins">Les nervures latérales sont bien marquées et réunies en arceaux nets près de la marge. </char>
				<char class="hairs">Les Dacryodes sont remarquables par la présence de poils étoilés sur les fleurs et le plus souvent aussi sur les feuilles. Les autres genres ne montrent que des poils simples.<br /></char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites (Aucoumea), ou unisexuées (Canarium, Dacryodes, Santiria), du type 3 ou 5. </char>
				<char class="disk">Présence d'un disque infrastaminal (Canarium, Dacryodes, Santiria), extrastaminal et réduit à des sortes de glandes (Aucoumea). </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 2-3 ou 5 loges biovulées. </char>
				<char class="fruits">Fruits drupacés sauf ceux d'Aucoumea qui sont capsulaires. </char>
				<char class="cotyledons">Cotylédons profondément laciniés (Dacryodes, Canarium).</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Les fleurs des trois genres Dacryodes, Canarium, Santiria ont le même type structural et ne diffèrent que par des caractères secondaires. Les fleurs du genre Aucoumea, à l'opposé, sont très particulières; ce genre monospécifîque a une individualité taxinomique très marquée qui l'éloigne systématiquement beaucoup des trois autres.</string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES GENRES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Fruits capsulaires à 5 graines ailées. Fleurs 5-mères. Disque extrastaminal. (9-) 10 étamines.</text>
						<toTaxon num="1">Aucoumea</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruits drupacés à 1 seule graine. Fleurs 3-mères. Disque infrastaminal. 6 étamines.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Drupes ellipsoïdes.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Drupes aplaties, obliques par rapport aux pédoncules qui les portent, avec trace latérale du style déjeté. Fleurs glabres.</text>
						<toTaxon num="4">Santiria</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Des poils étoilés. Fleurs tomenteuses. Disque non stipité. Endocarpes plaqués sur une face d'une sorte d'écusson.</text>
						<toTaxon num="2">Dacryodes</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Pas de poils étoilés. Fleurs tomenteuses. Disque stipité. Noyau à section subtriangulaire.</text>
						<toTaxon num="3">Canarium</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<feature class="distribution"><string>Seul le genre monospécifîque Aucoumea est <distributionLocality class="region" status="endemic">endémique africain, presque endémique gabonais</distributionLocality>. Les trois autres genres sont des genres <distributionLocality class="region">paléotropicaux</distributionLocality> (Canarium, Santiria) ou même <distributionLocality class="region">pantropicaux</distributionLocality> (Dacryodes). L'unique espèce de Canarium que l'on trouve au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> est commune à toutes les forêts denses de l'<distributionLocality class="region">Afrique tropicale</distributionLocality>; le genre est <distributionLocality class="region">surtout océanien et indo-malais</distributionLocality>. Le genre Santiria qui compte 17 espèces en <distributionLocality class="region">Indo-Malaisie et en Nouvelle-Guinée</distributionLocality> est représenté au Gabon (et peut-être dans toute l'Afrique tropicale) par la seule espèce de forêt dense S. trimera. Plus de 40 espèces de Dacryodes ont été décrites, la plupart d'Indo-Malaisie également, mais quelques-unes aussi d'<distributionLocality class="region">Amérique tropicale</distributionLocality>. Le Gabon en ce qui concerne l'Afrique est un centre d'accumulation des espèces de Dacryodes. Nous y comptons 9 espèces dont 5 endémiques et une encore imparfaitement connue.</string></feature>
			<feature class="dispersal"><string>La répartion chorologique des Burséracées gabonaises et omnigabonaises s'établit ainsi dans la Région guinéo-congolaise:<br />
			<table>
				<tr>
					<td>Endémique régionale</td>
					<td></td>
					<td>Canarium Schweinfurthii.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques inter-domaniales.</td>
					<td>Domaine libéro-ivoréen et Domaine camerouno-gabonais.</td>
					<td>Santiria trimera et Dacryodes Klaineana.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine camerouno-gabonais.</td>
					<td>Aucoumea Klaineana.<br />Dacryodes Büttneri, Le-Testui, Normandii, igaganga, heterotricha et macrophylla.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine congolais.</td>
					<td>Dacryodes osika.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Endémiques domaniales</td>
					<td>Domaine périphérique méridional.</td>
					<td>Dacryodes pubescens.</td>
				</tr>
			</table></string></feature>
			<references>
				<heading>BIBLIOGRAPHIE SPECIALE AUX BURSERACEES D'AFRIQUE EQUATORIALE.</heading>
				<reference>
					<refPart class="author">CHEVALIER.</refPart>
					<refPart class="pubname">La Flore et les bois du Gabon</refPart>
					<refPart class="pages">114-122</refPart>
					<refPart class="year">1917</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">PELLEGRIN.</refPart>
					<refPart class="pubname">La Flore du Mayombé</refPart>
					<refPart class="pages">49-51</refPart>
					<refPart class="year">1924</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">LIEITZ.</refPart>
					<refPart class="pubname">La Forêt du Gabon</refPart>
					<refPart class="pages">225-230</refPart>
					<refPart class="year">1943</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">AUBREVILLE.</refPart>
					<refPart class="pubname">Dacryodes (Pachylobus) et Santiria de l'ouest africain. Bois et Forêts des Trop.</refPart>
					<refPart class="pages">342-348</refPart>
					<refPart class="year">1948</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">HUTCHINSON et DALZIEL.</refPart>
					<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
					<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
					<refPart class="series">I</refPart>
					<refPart class="volume">2</refPart>
					<refPart class="pages">694-697</refPart>
					<refPart class="year">1958</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">AUBREVILLE.</refPart>
					<refPart class="pubname">Flore forestière de la Côte d'Ivoire</refPart>
					<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
					<refPart class="volume">II</refPart>
					<refPart class="pages">137-143</refPart>
					<refPart class="year">1959</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">WALKER et SILLANS.</refPart>
					<refPart class="pubname">Les plantes utiles du Gabon</refPart>
					<refPart class="pages">109-115</refPart>
					<refPart class="year">1961</refPart>
				</reference>
				<reference>
					<refPart class="author">Centre Technique Forestier Tropical.</refPart>
					<refPart class="pubname">Fiches botaniques, forestières, industrielles et commerciales de l'Aiélé, de l'Okoumé, de l'Ozigo.</refPart>
				</reference>
			</references>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">AUCOUMEA</name>
						<name class="author">Pierre </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
		</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Aucoumea</name>
						<name class="species">Klaineana</name>
						<name class="author">Pierre.</name>
						<name class="vernacular">Okoumé</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="pages">1281</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>34</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)<collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre. </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes rameaux pubescents (poils simples). </char>
				<char class="juvenile leaves">Jeunes feuilles glabres ou glabrescentes. </char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 3-6 juguées. </char>
				<char class="rachises">Rachis atteignant 40 cm de long, <b>creusé sur le pétiole d'un sillon étroit et profond</b>. </char>
				<char class="folioles">Folioles ovées-oblongues, acuminées, arrondies à la base. </char>
				<char class="lamina">Limbe de 14 à 3o cm de long et 4 à 7 cm de large, coriace, glabre. </char>
				<char class="veins">Nervures secondaires 12 à 16 paires, réunies en arceaux très près de la marge. Nervures et nervilles légèrement saillantes sur les 2 faces. <b>Pétiolules longs de 3 à 4 cm</b>, légèrement renflés aux 2 extrémités.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules longues de 10 à 20 cm, axillaires ou terminales, à fortes ramifications, un peu pubescentes ferrugineuses. </char>
				<char class="flowers">Fleurs pentamères. </char>
				<char class="sepals">Sépales 5, ovés, verdâtres, tomenteux, env. 4_5 mm long. </char>
				<char class="petals">Pétales 5, spatulés, tomenteux sur les 2 faces, d'env. 5,5-6 mm de long. </char>
				<char class="disk">Disque glabre extra-staminal formé de 5 glandes bilobées. </char>
				<char class="stamens">Étamines (9) 10, à filets velus, longs de 3-4 mm. </char>
				<char class="ovary">Ovaire minuscule, glabre, à 5 loges biovulées.<br /></char>
				<char class="flowering">Floraison en octobre-novembre.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits capsulaires en forme de toupie, de 3,5 à 5 cm de long, et de 1,8 à 3 cm de largeur à la partie supérieure renflée. Ils s'ouvrent sur l'arbre en 5 valves, la déhiscence commençant par la base. Valves coriaces en forme de cuiller. Une colonne centrale, la columelle en forme de massue, à section pentagonale, porte cinq graines ailées opposées aux valves et fixées par leur sommet. </char>
				<char class="seeds">Graines ovoïdes prolongées par une aile lamellaire de 2 à 3 cm de long sur 5-6 mm large. </char>
				<char class="cotyledons">Cotylédons suborbiculaires. </char>
				<char class="germination">Germination épigée.<br /></char>
				<char class="fruiting">Fructification en février,</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>L'okoumé est un grand arbre de 35-40 m de haut, à la cime pyramidale flamboyante, formée de branches dressées sinueuses très ramifiées. Le feuillage est léger, diffus, facile à reconnaître même de loin; le couvert clair. Les jeunes feuilles sont rouge vif. Elles apparaissent à partir du mois d'octobre jusqu'en décembre-janvier, donnant à la cime une teinte rougeâtre caractéristique qui permet en avion de reconnaître les groupements d'okoumé à cette époque de l'année.<br />
Le fût peut atteindre 2 m de diamètre. Il est cylindrique mais pas toujours très droit, parfois contourné et vissé, ce qui déprécie l'arbre. La base est renforcée de contreforts variables de formes et de dimensions, parfois simples épaississements du pied à la naissance des racines, parfois aliformes et minces s'élevant jusqu'à 2-3 m au dessus du sol.</string></feature>
			<feature class="bark"><string>Sur les jeunes arbres l'écorce est lisse, de teinte brun rougeâtre, souvent tachetée de lichens en bandes horizontales blanches, jaunes, brunes ou rouges. Sur les arbres adultes elle devient craquelée et écailleuse, s'exfoliant en grandes écailles épaisses, allongées verticalement, de teinte brun rougeâtre. La tranche est épaisse de 1 cm environ, de couleur rose saumon, plutôt granuleuse que fibreuse, odorante. Entaillée, elle exsude lentement une résine poisseuse, un élémi qui en s'écoulant et se solidifiant forme des traînées blanc grisâtre.</string></feature>
			<feature class="habitatecology"><string>L'okoumé est relativement abondant dans la forêt gabonaise. La moyenne des arbres adultes (exploitables au dessus de 70 cm de diamètre au dessus des contreforts) est de 3 arbres par 2 hectares, lorsqu'il s'agit de moyennes portant sur de grandes superficies. Il se présente <habitat>parfois en petits peuplements pouvant comprendre une vingtaine d'arbres par hectare, dans une forêt qui alors paraît avoir un couvert clair.</habitat> <b><habitat>Pour une formation de forêt équatoriale c'est une essence grégaire, une des plus abondantes parmi les grands arbres que l'on puisse trouver dans la forêt africaine</habitat></b>.<br />
Les peuplements d'okoumé se rencontrent <habitat>dans la forêt apparemment primaire, mais en réalité ces peuplements de gros arbres se trouvent dans de très vieilles forêts secondaires ayant pris l'aspect de la forêt primaire</habitat>. L'okoumé, en effet essence très héliophile, ne se régénère que <habitat>dans les terrains découverts, cultures, défrichements, bords de route</habitat>. C'est une espèce caractéristique des formations secondaires, à croissance très rapide. <habitat>Dans les anciennes zones défrichées puis abandonnées récemment par les occupants se trouvent des peuplements naturels</habitat>, parfois denses de jeunes arbres.<br />
Les jeunes okoumés en particulier se pressent véritablement sur <habitat>les lisières des savanes de la zone maritime du Gabon</habitat>, appelées localement mais improprement des « plaines ». Derrière la frange de petits okoumés aux tiges penchées vers la vive lumière de la savane se trouvent des lignes de grands okoumés. Certaines parties de savanes protégées naturellement contre les feux de brousse ont été vues colonisées par des gaulis denses de jeunes okoumés.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>L'aire de l'okoumé s'étend sur la presque totalité du <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality> Elle déborde au nord sur la <distributionLocality class="country">Guinée espagnole</distributionLocality> et au sud elle dépasse un peu <distributionLocality class="region">le fleuve Kouilou sur le territoire de la République du Congo.</distributionLocality> Il n'y en a plus au Cameroun, ni dans le Mayumbé du Congo ex belge. L'okoumé est ou fut <distributionLocality class="region" frequency="widespread">particulièrement abondant dans la région côtière, entre l'estuaire du Gabon et le delta de l'Ogooué</distributionLocality>, ainsi que dans la <distributionLocality class="region" frequency="widespread">région des lacs de l'Ogooué et des lagunes côtières, Fernan Vaz, Iguéla, Setté-Cama</distributionLocality>, c'est-à-dire dans des régions anciennement plus peuplées qu'aujourd'hui.</string></feature>
			<figure id="ID_68" type="lineart" url="fdg-3-68.gif">PL. <num>X</num>. — <figureLegend>Aucoumea Klaineana Pierre: I, fragment de feuille, x 2/3; 2, fragment d'inflorescence, x 2/3; 3, fleur, x 5; 4, coupe de fleur, sépales enlevés, x 5; 5, pé-tale, x 6; 6, fleur, pétales enlevés, x 6; 7, partie inférieure du pétiole, x 2/3.</figureLegend></figure>
<feature class="wood"><string>Bois très tendre, très léger (à 15 % d'humidité, densité 0,4-0,5), de couleur rose saumon, à éclat lustré ou nacré. Les gabonais emploient l'okoumé, bois léger, pour la fabrication des pirogues.</string></feature>
			<feature class="uses">
				<string><subHeading>Usages.</subHeading> L'okoumé est le bois qui a fait et continue de faire la richesse principale du Gabon. Non seulement c'est un des meilleurs bois de déroulage du Monde, mais l'Aucoumea Klaineana, a une aire d'habitation presque exclusivement gabonaise. Cette espèce a donc une importance primordiale pour la vie et l'avenir gabonais.<br /> Essentiellement le bois est destiné à l'industrie des panneaux contreplaqués. Également bois de menuiserie intérieure.<br />Les arbres exploités cubent environ 9 m3, pour un poids de 5,4 tonnes, et à raison d'une densité commerciale de 0,6. Dans l'économie gabonaise, la production d'okoumé est très importante. Le premier, Savorgnan de Brazza rapporta du Gabon en 1833 quelques échantillons de bois d'okoumé. Les premières exportations de billes datent de 1896-1897. Avant la première guerre mondiale, le Gabon exportait annuellement 5oo 000 m3 de grumes d'okoumé. En 1959 les exportations se sont élevées à 1 o55 000 m3 de grumes et 5o 000 m3 de placages et contreplaqués.<br />Ils utilisent la résine pour faire des torches.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">okoumé</name> (<localLanguage>nom commercial</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">angouma</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">nkoumi</name> (<localLanguage>vili</localLanguage>, <localLanguage>yaka</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<figure id="ID_69" type="lineart" url="fdg-3-69.gif">PL. <num>XI</num>. — <figureLegend>Aucoumea Klaineana Pierre. Fruits, graines et plantules, x 2/3: I, fruit; 2 et 3, fruits s'ouvrant; 4 et 5, fruits après la chute des valves; 6, 2 valves vues de l'intérieur; 7, valve vue de l'extérieur; 5, columelle; 9, graines de face, de dos et de profil; 10, germination et plantules.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATERIEL ÉTUDIÉ:</subHeading>
<gathering><collector>Griffon du Bellay</collector><fieldNum>198</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality><dates><fullDate>(1863-64)</fullDate></dates></gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>34</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><collectionTypeStatus>Holotype</collectionTypeStatus>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month><year>1894</year></dates></gathering>; <gathering><fieldNum>100</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><fullDate>sept. oct.</fullDate></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26502</fieldNum><locality class="locality">Lambaréné</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26510</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26695</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26891</fieldNum><locality class="locality">Ht Como</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1188</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Heitz</collector><fieldNum>11</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><subCollection>(fl.)</subCollection></gathering>
<gathering><collector>S. F.</collector>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>34</fieldNum><subCollection> (j. plant.) </subCollection><locality class="locality">Mondah</locality></gathering>.</string></feature>
			<figure id="ID_70" type="lineart" url="fdg-3-70.gif">CARTE <num>2</num> <figureLegend>AIRE DE L'OKOUMÉ AU GABON</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">DACRYODES</name>
						<name class="author">Vahl</name>
						<name class="year"> 1810</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">VAHL</refPart>
							<refPart class="pubname">Skrift, Dansk Naturhist. Selsk.</refPart>
							<refPart class="volume">IV</refPart>
							<refPart class="pages">116</refPart>
							<refPart class="year">1810</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">G. DON</refPart>
							<refPart class="pubname">Gen. Syst.</refPart>
							<refPart class="pages">89</refPart>
							<refPart class="year">1832</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LAM</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Buitenz.</refPart>
							<refPart class="volume">III</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Ann. Jard. Bot. Buitenz.</refPart>
							<refPart class="volume">XLII</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="author">G. Don </name>
						<name class="year">1832.</name>
					</nom>
					
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Le genre Dacryodes d'après Lam qui en a publié une révision en 1932, compterait 34 espèces divisées en 3 sections.<br />
			<ul>
				<li>Section Archidacryodes: <distributionLocality class="continental region">Amérique tropicale</distributionLocality> (<distributionLocality class="region">Antilles</distributionLocality>, <distributionLocality class="country">Pérou</distributionLocality>), 2 espèces.</li>
				<li>Section Pachylobus: <distributionLocality class="continental region">Afrique tropicale</distributionLocality>, 19 espèces.</li>
				<li>Section Curtisina: <distributionLocality class="region">Indo-malaisie</distributionLocality> (<distributionLocality class="region">Péninsule malaise</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">Sumatra</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">W. Java</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">Bornéo</distributionLocality>, <distributionLocality class="country">Philippines</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">N. Célebès</distributionLocality>), 13 espèces.</li>
			</ul>
Depuis, Cuatrecasas a nommé plusieurs nouvelles espèces pour l'Amérique du Sud.<br />
Plusieurs espèces décrites par Engler du <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality> et de la <distributionLocality class="country">Guinée Espagnole </distributionLocality>sont imparfaitement connues et ne peuvent, les types ayant disparus, être rapprochées des espèces gabonaises. Certaines espèces de Dacryodes sont en effet si proches les unes des autres que des descriptions seules ne permettent pas de les distinguer avec sûreté. Le genre n'est représenté en <distributionLocality class="region">Afrique occidentale</distributionLocality> que par une seule espèce, largement guinéo-gabonaise D. Klaineana, l'adjouaba de la <distributionLocality class="country">Côte d'Ivoire</distributionLocality>, répandue <distributionLocality class="region">de la Sierra Leone au Mayombé</distributionLocality>, mais qui n'est pas signalée <distributionLocality class="region" frequency="absent">dans la forêt du Congo central.</distributionLocality><br />
Le très connu safoutier, ou atanga du Gabon apparaît seulement <distributionLocality class="region" extra="true">depuis le sud de la Nigéria jusqu'à l'Ouganda à l'Est et jusqu'en Angola au sud</distributionLocality>depuis le sud de la Nigéria. Planté et ainsi largement répandu par les africains, son aire actuelle s'étend jusqu'à l'Ouganda à l'Est et jusqu'en Angola au sud.<br />
4 espèces seulement sont signalées dans la Flore du <distributionLocality class="country">Congo Belge</distributionLocality>. Le <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> paraît être un centre d'accumulation du genre Dacryodes puisque nous y reconnaissons la présence de 11 espèces dont 2 toutefois sont plutôt extra-gabonaises: D. osika espèce du <distributionLocality class="region">pays batéké, du Kasaï et de la cuvette congolaise</distributionLocality>; D. pubescens, le safoukala <distributionLocality class="region">du Mayombé et de l'Angola (Zaïre)</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Les Dacryodes sont des arbres dioïques. </char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules tomenteuses terminales et axillaires. </char>
				<char class="flowers">Fleurs courte-ment pédicellées. </char>
				<char class="calyx">Calice à 3 sépales ± libres, parfois un peu soudés à la base. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, valvaires, épais, aussi longs ou plus longs que les sépales, à bords ± repliés intérieurement, à sommet infléchi. </char>
				<char class="hairs">Pétales et sépales sont couverts extérieurement d'un tomentum dense de poils étoilés.</char>
				<char class="stamens"> 6 étamines, insérées au bord ou légèrement en dessous d'un disque, plus courtes que les pétales. </char>
				<char class="female flowers">Chez les fleurs ♀ les étamines sont plus courtes que chez les fleurs ♂. </char>
				<char class="disk">Le disque est déprimé en soncentre où se trouve enfoui l'ovaire très rudimentaire chez les fleurs ♂. </char>
				<char class="style">Style très court. </char>
				<char class="stigma">Stigmate 2-4 lobé. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 2 loges biovulées chez nos espèces. On trouve exceptionnellement des fleurs tétramères.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits drupacés, globuleux, ovoïdes ou oblongs-ellipsoïdes. </char>
				<char class="seeds">Une seule graine.</char>
				<char class="endocarp"> <b>Endocarpe très mince</b> (D. edulis, D. Bilttneri) <b>ou au contraire dur</b>. Il est plaqué sur une face d'une sorte d'écus-son plus ou moins développé qui correspond à la paroi de la loge stérile de l'ovaire. </char>
				<char class="cotyledons">Cotylédons épais, palmatifides, à lobes repliés.<br /></char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>L'identification des espèces de Dacryodes est toujours très difficile à l'exception des D. Bilttneri et D. osika. Les fleurs se ressemblent beaucoup et ce n'est que dans 4 espèces que l'on peut reconnaître quelques caractères séparatifs par la pubescence de l'ovaire ou du disque. Ovaire et disque sont le plus souvent glabres.<br />Les meilleurs caractères distinctifs se trouvent dans les noyaux des fruits, évidemment chez les espèces dont les fruits sont connus<footnoteRef ref="FN_2"><num>1</num></footnoteRef>.<br />Les feuilles sont imparipennées. Les folioles se ressemblent beaucoup d'une espèce à l'autre. Elles sont oblongues, parfois étroitement ou même lancéolées chez une même espèce, toujours acuminées parfois acuminées aiguës. On compte une dizaine de paires de nervures latérales bien marquées, arquées près de la marge, et réunies par un réseau net de nervilles et veinules. Au point de vue de la forme, seul D. osika est bien caractérisé par ses petites folioles lancéolées acuminées, de dimensions nettement inférieures à celles des autres espèces.<br />C'est cependant dans les feuilles que l'on peut trouver des caractères séparatifs; il convient d'examiner minutieusement les types de pubescences qui sont bien spécifiques. Dans la pratique les incertitudes ne peuvent être toujours levées, car si la pubescence donne de bons caractères séparatifs chez des feuilles encore jeunes, il n'en est plus toujours de même chez les vieilles feuilles où il ne reste plus que des traces de pubescence.<br />La pubescence est faite généralement de poils étoilés. Les plus remarquables sont ceux du D. Normandii: ils se divisent en fines branches divergentes à l'extrémité d'un stipe très net. Chez toutes nos autres espèces les poils sont sessiles. Les uns sont laciniés et se présentent en petites touffes (D. pubescens, D. heterotricha, D. edulis) D'autres sont des poils écailleux, très petits et appliqués sur le limbe (D. macrophylla, D. igaganga, parfois D. Klaineana).<br />D. osika et D. Klaineana sont pratiquement glabres.<br />Des poils simples, souples, assez longs, caractérisent d'autres espèces. D. Letestui est assez densément couvert de ce type de pubescence, sans mélange de poils étoilés, tandis qu'il y a mélange de poils simples et de poils étoilés chez D. edulis et D. igaganga. La distinction par les feuilles et leur pubescence, entre ces 3 dernières espèces est parfois très problématique.<br />Outre le type de poils, il y a aussi à tenir compte de la répartition des poils, c'est-à-dire de leur densité, laquelle, si elle est bien un caractère spécifique, est évidemment dépendante largement de la vétusté de la feuille.</string></feature>
			<feature class="anatomy"><string>Les espèces africaines de Dacryodes peuvent se différencier aussi par des caractères microscopiques de structure ainsi que l'a montré Normand dans une étude présentée en 1960 au colloque de l'A. E. T. F. A. T. de Lisbonne et encore inédite (Observations xylologiques sur les espèces africaines de Dacryodes). Deux groupes se distinguent d'après la présence ou l'absence de silice dans les rayons du bois. Au second groupe appartiennent les Dacryodes Normandii (ossabel) et D. igaganga (igaganga).</string></feature>
			<footnote id="FN_2"><footnoteString>(1) Nous ne connaissons pas les noyaux des D. osiha, Letestui, pubescens.</footnoteString></footnote>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ PARTIELLE D'APRÈS LES FLEURS</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Ovaire tomenteux (poils étoilés). Disque glabre.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Ovaire glabre.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Rachis et face inférieure des folioles densément tomenteux. Poils étoilés à plusieurs branches fines rayonnantes au sommet d'un pédicule remarquablement long. Pétiolules courts.</text>
						<toTaxon num="2">D. Normandii</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Rachis et face inférieure des feuilles glabres ou criblés de poils étoilés très fins.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Pas de poils simples. Pétiolules assez longs, généralement renflés aux deux extrémités.</text>
						<toTaxon num="5">D. Klaineana</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Des poils simples sur les nervures en dessus</text>
						<toTaxon num="8">D. igaganga</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Disque tomenteux. Folioles lancéolées longuement acuminées aiguës, densément tomenteuses stellées en dessous.</text>
						<toTaxon num="1">D. Büttneri</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Disque glabre.</text>
						<toTaxon>Toutes les autres espèces</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<key>
				<keyTitle>CLE PARTIELLE D'APRÈS LES FRUITS ET NOYAUX</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Fruits tomenteux, glabres à maturité. Noyaux durs.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruits glabres.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Petits fruits globuleux, couverts de poils écailleux.</text>
						<toTaxon num="5">D. Klaineana</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruits plus gros, ellipsoïdes, couverts de poils stipités.</text>
						<toTaxon num="2">D. Normandii</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Fruits ellipsoïdes.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruits globuleux. Petits noyaux plats, lisses, marqués d'un sillon longitudinal sur une face</text>
						<toTaxon num="5">D. Klaineana</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Noyaux à coques très minces, très fragiles, lisses, marquées d'un large écusson couvrant toute une face, parfois peu distinct.</text>
						<toCouplet num="5">5</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Noyaux à coques dures, à surface rugueuse.</text>
						<toCouplet num="6">6</toCouplet>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Noyaux à coques dures, à surface lisse.</text>
						<toCouplet num="7">7</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="5">
					<question num="a">
						<text>Fruits oblongs. Folioles devenant pratiquement glabres en vieillissant</text>
						<toTaxon num="6">D. edulis</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruits étroitement oblongs. Folioles toujours densément tomen-teuses rougeâtres dessous</text>
						<toTaxon num="1">D. Büttneri</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="6">
					<question num="a">
						<text>Écusson elliptique, terminé par une petite pointe.</text>
						<toTaxon num="8">D. igaganga</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Écusson elliptique, non terminé par une petite pointe. Deux petits éperons saillants entourant les 2 pores du sommet</text>
						<toTaxon num="2">D. Normandii</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="7">
					<question num="a">
						<text>Écusson lancéolé et marqué d'un sillon.</text>
						<toTaxon num="4">D. macrophylla</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Écusson étroitement oblong.</text>
						<toTaxon num="3">D. heierotricha</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES ESPÈCES D'APRÈS LES FEUILLES ET LEUR PUBESCENCE</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Petites folioles lancéolées, acuminées, glabres. Fleurs assez longuement pédicellées (8 mm).</text>
						<toTaxon>D. osika<annotation>, osika</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Folioles lancéolées, longuement acuminées aiguës, densément couvertes en dessous d'un tomentum persistant de poils écailleux étoiles roux.</text>
						<toTaxon num="1">D. Büttneri<annotation>, ozigo</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Folioles étroitement à largement ob.ongues, acuminées parfois très aiguës.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Tomentum épais de poils à branches fines rayonnantes à l'extrémité d'un long pédicelle, sur la face inférieure des folioles et sur le rachis au moins dans la forme juvénile.</text>
						<toTaxon num="2">D. Nortnandii<annotation>, ossabel</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Poils étoilés non stipités.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Absence de poils simples.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Présence de longs poils simples souples en ± grande abondance, au moins sur le rachis, pouvant disparaître à la longue sur des folioles qui deviennent alors pratiquement glabres. Parfois en mélange avec des poils écailleux.</text>
						<toCouplet num="8">8</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Tomentum épais de poils étoilés, au moins chez les feuilles jeunes.</text>
						<toCouplet num="5">5</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Poils écailleux minuscules, disséminés sur les rachis et la face inférieure des folioles pratiquement glabres.</text>
						<toCouplet num="6">6</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="5">
					<question num="a">
						<text>Tomentum de poils étoilés épais, roux, dense sur la nervure médiane, disparaissant presque complètement à la longue.</text>
						<toTaxon num="3">D. heierotricha<annotation>, mouganga</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Tomentum persistant de poils étoilés à branches fines, souples.</text>
						<toTaxon>D. pubescens<annotation>, safoukala</annotation></toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="6">
					<question num="a">
						<text>Entre les poils écailleux roux, très grande densité de points blancs (stomates). Feuilles pratiquement glabres. Pétiolules souvent renflés aux extrémités, assez longs (1-2 cm).</text>
						<toTaxon num="4">D. macrophylla<annotation>, atom</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Feuilles pratiquement glabres mais existence de variétés ayant des poils étoilés disséminés sur la face inférieure des folioles.</text>
						<toCouplet num="7">7</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="7">
					<question num="a">
						<text>Pétiolules ordinairement assez longs (1-3 cm), renflés aux deux extrémités, mais parfois courts et sans renflement distinct.</text>
						<toTaxon num="5">D. Klaineana<annotation>, adjouaba</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Pétiolules non renflés aux extrémités. Rachis et pétiolules couverts de poils écailleux. Limbe en dessous pratiquement glabre, parfois avec traces de quelques poils étoilés caducs</text>
						<toTaxon num="6">D. edulis<annotation>, safoutier, atanga, olem</annotation></toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="8">
					<question num="a">
						<text>Poils simples, sur le rachis, la nervure médiane en dessus, et surla face inférieure du limbe. Folioles subsessiles.</text>
						<toTaxon num="7">D. Le-Testui<annotation>, mouvendo</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Poils simples en dessous du limbe et petits poils écailleux disséminés, régulièrement répartis, appliqués contre le limbe, persistants.</text>
						<toTaxon num="8">D. igaganga<annotation>, igaganga</annotation></toTaxon>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Poils simples sur le rachis, les pétiolules, la nervure médiane en dessous, souvent très épars. En mélange quelques petits poils écailleux sur le limbe. Persistance de poils écailleux sur les pétiolules et le rachis. Parfois folioles pratiquement glabres.</text>
						<toTaxon num="6">D. edulis var. hirsuta<annotation>, safoutier, atanga, olem</annotation></toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">Büttneri </name>
						<name class="paraut">Engl.</name>
						<name class="author">Lam</name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Ozigo</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGLER,</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bot. Jahrb. </refPart>
							<refPart class="volume">15</refPart>
							<refPart class="pages">101 </refPart>
							<refPart class="year">1893</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Engl. et Prantl.</refPart>
							<refPart class="series"> III </refPart>
							<refPart class="volume">4-5</refPart>
							<refPart class="pages">243</refPart>
							<refPart class="year">1897</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LAM</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Jard. Bot. Buitenz.</refPart>
							<refPart class="volume">XLII</refPart>
							<refPart class="pages">202</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Buitenz. </refPart>
							<refPart class="series">III</refPart>
							<refPart class="volume">12</refPart>
							<refPart class="pages">337</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">Büttneri </name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1893.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Büttneri </name>
						<name class="paraut">Engl.</name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<name class="year">1897.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">ezigo</name>
						<name class="author">Pierre msc.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre. </char>
				<char class="branches">Rameaux épais, tomenteux rouge brique.<br /></char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 6-8 juguées. </char>
				<char class="rachises">Rachis long de 10 à 3o cm, renflé à la base, tomenteux brun rougeâtre. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues-lancéolées à lancéolées, <b>acuminées aiguës</b>, asymétriques à la base, 12-20 cm long et 3-4 cm large, <b>remarquables par le limbe vert sombre luisant à la face supérieure, et densément tomenteux stellé rougeâtre dessous</b>. </char>
				<char class="hairs">Tomentum continu constitué de poils écailleux laciniés, appliqués contre le limbe et persistants. </char>
				<char class="secondary veins">Une quinzaine de nervures secondaires réunies en arceaux près de la marge. </char>
				<char class="veinlets">Réseau lâche de nervilles peu saillantes sous le tomentum. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules 8-10 mm, canaliculés.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules axillaires ou terminales tomen-teuses stellées, brun jaunâtre.<br /></char>
				<char class="male flowers">Fleurs ♂: </char>
				<char class="pedicels">pédicelles courts de 1-2 mm, tomenteux. </char>
				<char class="sepals">Sépales 3, ovés, de 2 à 2,5 mm, tomenteux extérieurement, glabre intérieurement. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, longs de 2,5 à 3 mm, tomenteux extérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, à courts filets de 1 mm de long. <b>Disque tomenteux-étoilé</b>. Au centre rudiment d'ovaire.<br /></char>
				<char class="female flowers">Fleur ♀ comme les fleurs ♂. Quelques fleurs tétramères (4 sépales, 4 pétales, 8 étamines). Fleurs un peu plus grandes que les fleurs ♂ (pétales longs de 3,5 mm). </char>
				<char class="disk">Disque tomenteux. </char>
				<char class="ovary">Ovaire ovoïde, glabre, <b>stigmate sessile</b> bilobé. 2 loges biovulées.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits oblongs ellipsoïdes, environ 3,5 cm long, rose violacé à maturité. </char>
				<char class="seeds">Un seul noyau mince.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Le D. Büttneri est une espèce facilement identifiable, qui ne peut se confondre avec aucun autre Dacryodes.<br />
L'ozigo est un arbre de grandes dimensions, mesurant jusqu'à 20 m de hauteur sous branche. La cime hémisphérique est très développée. Le feuillage léger, est remarquable vu du sol par sa teinte brun rougeâtre. Le fût est rarement bien droit. Des contreforts peu développés au pied. Il atteint 1,50 m de diamètre. Écorce jaune orangé, s'exfoliant superficiellement en longues plaques minces soulevées sur les bords. Tranche mince, rose clair; couche extérieure granuleuse, couche extérieure fibreuse; exsudant une résine blanche poisseuse, à odeur de térébenthine.
Floraison en septembre-octobre. Fructification en octobre-novembre. Fruits consommés bouillis.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce est typiquement gabonaise. Son aire coïncide approximativement avec celle de l'okoumé (Aucoumea Klai-neana). Elle n'existe ni au Cameroun, ni au Congo. Elle est par place aussi abondante que l'okoumé, et se présente en bouquets de plusieurs pieds communément dans les vieilles forêts secondaires. Son tempérament semble être le même que celui de l'okoumé, c'est-à-dire celui d'une espèce héliophile se multipliant dans les anciens défrichements.</string></feature>
			<feature class="wood"><string>Bois mi-dur, de couleur rosé rappelant la couleur de l'okoumé mais plus terne.<br />
Sa densité est plus grande que celle de l'okoumé (0,5-0,65 contre 0,4-0,5). Densité commerciale des grumes 0,70. Cubage moyen des arbres exploités 7m3 à 8m3.</string></feature>
			<figure id="ID_71" type="lineart" url="fdg-3-71.gif">PL. <num>XII</num>. — <figureLegend>Dacryodes heterotricha (Pellegr.) Lam: 1, feuille. x 2/3; 2, types de poils très grossis; 3, coupe de la fleur (sépales enlevés), x 6; 4, fruit, x 2/3; 5 mésocarpe, x 2/3; —Dacryodes Büttneri (Engl.) Lam.: 6, foliole, x 2/3; 7, poil très grossi; 8, coupe de la fleur (sépales enlevés), x 6; 9, coupe de corolle de fleur (sépales enlevés), x 6; 10, pistil grossi; 11, endocarpe, x 2/3; 12, graine (vue sur les deux faces), x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="uses">
				<string><subHeading>Usages:</subHeading> contreplaqué, menuiserie intérieure, parquets. ameublement.<br />
L'ozigo que l'on présente parfois comme un succédané local de l'okoumé n'est encore exporté qu'en petites quantités, du Gabon et de la Guinée espagnole<footnoteRef ref="FN_3"><num>(1)</num></footnoteRef> .</string></feature>
			<footnote id="FN_3"><footnoteString>(1) Nombre d'arbres abattus en 1954: 1949 cubant 17.000 m3.</footnoteString></footnote>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATERIEL ETUDIE:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>99</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>314</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1450</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26514</fieldNum><locality class="locality">environs de Diobomagola sur l'Orimbo, affluent de l'Ogooué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26688</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1155</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1615</fieldNum><locality class="locality">Issala</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1616</fieldNum><locality class="locality">Issala</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7450</fieldNum><locality class="locality">Bounzocou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9212</fieldNum><locality class="locality">Mvini</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>28928</fieldNum><locality class="locality">Issala</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>77</fieldNum><locality class="locality">Njolé</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.F.G.</collector><fieldNum>1700</fieldNum><locality class="locality">Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1771</fieldNum><locality class="locality">Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1778</fieldNum><locality class="locality">Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1779</fieldNum><locality class="locality">Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1780</fieldNum><locality class="locality">Ikoy</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">Normandii </name>
						<name class="author">Aubr. et Pellegr. </name>
						<name class="status">sp. nov. </name>
						<name class="vernacular">Ossabel</name>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>140</fieldNum><locality class="locality">Ntoum-Rogolié, Gabon</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>Note<footnoteRef ref="FN_4"><num>(2)</num></footnoteRef></string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre. </char>
				<char class="leaves">Feuilles en touffes à l'extrémité de rameaux épais <b>recouverts d'un feutrage hirsute roussâtre très caduc de longs poils étoiles</b>. Feuilles composées imparipennées. </char>
				<char class="rachises">Rachis environ 40 cm de long couvert du même feutrage roux que les jeunes rameaux. 6-9 paires de folioles opposées, 8 ordinairement. <b>Folioles subsessiles</b>, oblongues, acuminées, asymétriques à la base, de dimensions variables, environ 16 cm long, 5 cm large. </char>
				<char class="veins">Nervation saillante; </char>
				<char class="secondary veins">8-15 paires de nervures secondaires, arquées près de la marge. </char>
				<char class="hairs">Face supérieure glabre, luisante. Face inférieure densément pubescente roussâtre; les <b>poils très particuliers, stipulés et rameux</b>, sont très caducs.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules terminales roussâtres. </char>
				<char class="flowers">Fleurs pubescentes roussâtres, courtement pédicellées (3 mm). </char>
				<char class="female flowers">Fleurs ♀. </char>
				<char class="calyx">Calice à 3 sépales longs de 3 mm, tomenteux extérieurement. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, longs de 5,5 mm, tomenteux extérieurement, couverts de poils glanduleux intérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6. </char>
				<char class="anthers">Anthères de 0,75 mm de long, hérissées de poils simples et de poils glanduleux. </char>
				<char class="filaments">Filets garnis également de poils simples et de poils glanduleux. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. <b>Ovaire tomenteux</b>. </char>
				<char class="style">Style court, tomenteux. </char>
				<char class="stigma">Stigmate capité. 2 loges, chacune à 2 ovules accolés.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits en grappes, obovoïdes, d'environ 3,5 cm de long. </char>
				<char class="seeds">Noyau à surface assez fortement sillonnée, ressemblant à celui du D. igaganga; marqué sur une face d'une sorte d'écusson dont le sommet est élargi et non terminé par une pointe comme chez D. igaganga. De part et d'autre de ce sommet, le noyau présente une petite crête marquant le rebord d'un pore.</char>
			</feature>
			<feature class="uses"><string>Fruits bouillis comestibles.</string></feature>
			<footnote id="FN_4"><footnoteString>(2) 
				<nomenclature>
					<homotypes>
						<nom class="accepted">
							<name class="genus">Dacryodes</name>
							<name class="species">Normandii</name>
							<name class="author">Aubrév. et Pellegr.</name>
							<name class="status">sp. nov.</name>
						</nom>
						<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>140</fieldNum><locality class="locality">Ntoum-Rogolié, Gabon</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering></specimenType>
					</homotypes>
				</nomenclature>
				<feature class="description" lang="la">
					<char class="habit">Arbor magna.</char>
					<char class="branches"> Ramuli primo stellato fusco pilosi. </char>
					<char class="leaves">Folia imparipinnata, 6-9-juga, ad ramorum apicem congesta. </char>
					<char class="petiole">Petiolus communis cir. 40 cm longus, primo stellato f uscopilosus. </char>
					<char class="folioles">Foliola subsessilia, oblonga, acuminata, basi inaequalia, circiter 16 cm longa, 5 cm lata, supra glabra, nitida, subtus primo dense pilis racemosis vestita, mox glabra, nervis lateralibus 8-15, arcuatis. </char>
					<char class="panicles">Paniculae terminales, fuscopubescentes. </char>
					<char class="flowers">Flores breviter (3 mm) pedicellati, </char>
					<char class="sepals">Sepala 3, oblonga, extus tomentosa; 3 mm longa. </char>
					<char class="petals">Petala 3, oblonga, extus tomentosa, intus glandulosa pilosa, 5,5 mm longa. </char>
					<char class="stamens">Stamina 6 omnino pilosa quoque glandulosa. </char>
					<char class="anthers">Antherae 0,75 mm longae. </char>
					<char class="disk">Discus glaber. </char>
					<char class="ovary">Ovarium tomentosum, biloculare, in quoque loculo biovulatum. </char>
					<char class="style">Stylus brevis, tomentosus. </char>
					<char class="stigma">Stigma capitatum. </char>
					<char class="fruits">Fructus drupaceus, obovoideus, cir, 3,5 cm longus. </char>
					<char class="seeds">Nucleus rugosus, osseus, scutulo breviter cristato notatus</char>
				</feature>
					</footnoteString></footnote>
			<figure id="ID_72" type="lineart" url="fdg-3-72.gif">PL. <num>XIII</num>. — <figureLegend>Dacryodes Normandii Aubr. et Pellegr.: I, partie de feuille, x 2/3; 2, deux types de poils, x 28; 3, coupe de la fleur sépales enlevés, x 6; 4, pétale, x 6; 5, pistil, x 6; 6, anthère, face dorsale, x 14; 7, endocarpe 3 faces, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Le D. Normandii est un grand arbre de l'étage dominant, à cime puissante. Fût élevé, droit, cylindrique, atteignant 90 cm de diamètre, à peine empatté à la base. Écorce jaunâtre comme celle du D. Büttneri (ozigo), écailleuse, s'exfoliant superficiellement en languettes minces. Tranche cassante, de teinte rose sale. Entaillée, elle exsude à la longue une résine élémi qui après durcissement a une teinte ambrée et une cassure nette et brillante.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>L'ossabel est une espèce qui n'a jusqu'à présent été reconnue qu'au <distributionLocality class="region">Gabon, dans la région de Libreville et dans le bassin de la Ngounié</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="wood"><string>Le bois plutôt léger et tendre, de couleur blanc jaunâtre à blanc rosé, ressemble à celui de 1'ozigo et de l'igaganga. Bois de déroulage et de menuiserie intérieure.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">ossabel</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>.)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">diganga</name> (<localLanguage>bavungu</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">geyoméyomé</name> ou <name class="vernacular">eyomediomé</name> (<localLanguage>mitsogo</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATERIEL ETUDIE:</subHeading><br />
<gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>140</fieldNum><locality class="locality"> Ntoum-Rogolié </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)<collectionTypeStatus>holotype</collectionTypeStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>1705</fieldNum><locality class="locality">Ikoy km 18</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1977</fieldNum><locality class="locality">Ikoy km 18 </locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.
<gathering><collector>Normand</collector><fieldNum>221</fieldNum><locality class="locality">Ngounié</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">heterotricha</name>
						<name class="paraut">Pellegr.</name>
						<name class="author">Lam </name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Mouganga</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PELLEGRIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Mus. Hist. Nat. Paris</refPart>
							<refPart class="volume">XVII</refPart>
							<refPart class="pages">448</refPart>
							<refPart class="year">1921</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Mém. Soc. Linn. Norm.</refPart>
							<refPart class="series"> XXVI</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">50</refPart>
							<refPart class="year">1924</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2007</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga, Gabon</locality><collectionAndType>(P)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">heterotricha</name>
						<name class="author">Pellegr. </name>
						<name class="year">1921.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">ferrugineus</name>
						<name class="author">A. Chev. ex Pellegr. </name>
						<name class="year">1924.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre.<br /></char>
				<char class="lamina">Limbe des jeunes feuilles tomenteux stellé. </char>
				<char class="leaves">Feuilles impari-pennées, 7-8 juguées. </char>
				<char class="rachises">Rachis 3o-4o cm long, tomenteux ferrugineux. </char>
				<char class="folioles">Folioles ovées-oblongues, acuminées, obtuses à la base, de 7-8 cm de long, sur 2,5-5,5 cm de large. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules, de 4-10 mm de long. 10-14 paires de nervures latérales réunies en arceaux près de la marge, saillantes dessous ainsi que le réseau des nervilles. </char>
				<char class="hairs">La pubescence dense des jeunes feuilles ne disparaît pas complètement chez les feuilles plus âgées. Il subsiste toujours quelques poils étoilés rougeâtres très rameux, mais à branches courtes, sur le limbe en dessous ainsi que sur la nervure médiane en dessus.<br /></char>
				<char class="note">Les feuilles du type du Pachylobus ferrugineus A. Chev. ex Pellegrin paraissaient être des jeunes feuilles de Dacryodes heterotricha. Par les feuilles (comme par les fleurs) le Dacryodes pubescens (Vermoesen) Lam se rapproche beaucoup du D. heterotricha. La densité du tomentum et des différences dans la forme des poils étoilés permettent cependant de maintenir les deux espèces.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules tomenteuses roussâtres. </char>
				<char class="male flowers">Fleurs ♂: </char>
				<char class="pedicels">pédicelles 2-4 mm, tomenteux. </char>
				<char class="calyx">Calice à 3 sépales ovés tomenteux stellés extérieurement, glabres intérieurement. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, tomen-teux stellés extérieurement, glabre intérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, à filets long de 1,75-2 mm. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. Rudiment d'ovaire glabre.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits de la forme et de la dimension d'une olive, blanc grisâtre à reflets bleus, environ 2,8 cm X 1,6 cm. </char>
				<char class="seeds">Noyau dur marqué d'un écusson étroitement oblong. </char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Fruits comestibles. Fructification en août-septembre.<br />Grand arbre atteignant 1 m de diamètre et plus de 25 m de haut. Cime très développée. Présence de contreforts ailés à la base, pouvant atteindre 1 m de haut. Écorce superficiellement écailleuse.</string>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>L'aire de l'espèce <distributionLocality class="region">s'étend au sud de l'Ogooué, couvre le Mayombé et atteint le pays balali au Congo.</distributionLocality></string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">mouganga</name> (<localLanguage>bapounou</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">moumbamba</name> (<localLanguage>échira</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">oumbamba</name> (<localLanguage>mitsogho</localLanguage>, <localLanguage>baviya</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">moumbanba</name> (<localLanguage>bavili de la Ngounié</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">nganga</name> (<localLanguage>bavili du Loango</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">abété</name> (<localLanguage>bakailai</localLanguage>)</vernacularName></vernacularNames></string>
			</feature>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATERIEL GABONAIS ETUDIE:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1621</fieldNum> <locality class="locality">Tchibanga</locality> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2007</fieldNum><locality class="locality"> Nyanga</locality> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)<collectionTypeStatus>holotype</collectionTypeStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>6530</fieldNum><locality class="locality">Livindé Batchangui </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>C.T.F.T.</collector><fieldNum>10187</fieldNum><locality class="region">Mayumba</locality></gathering>;<gathering><fieldNum>2020</fieldNum><locality class="locality">Haut Obangué</locality></gathering>  ;<gathering><fieldNum>202G</fieldNum><locality class="locality">40 km sud de Lambaréné</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">macrophylla</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">Lam </name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Atom</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">32</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGLER</refPart>
							<refPart class="pubname">Jahr. </refPart>
							<refPart class="volume">XLVI</refPart>
							<refPart class="pages">198</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LAM</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Jard. Bot. Buitenz.</refPart>
							<refPart class="volume">XLII</refPart>
							<refPart class="pages">337</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Mann</collector><locality class="locality">Small, Kobi Island, Golfe de Guinée</locality></gathering> .</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">macrophyllum</name>
						<name class="author">Oliv. </name>
						<name class="year">1868.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">macrophyllus</name>
						<name class="author">Engler </name>
						<name class="year">1909.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, ordinairement à 3 paires de folioles, plus la foliole terminale. </char>
				<char class="folioles">Folioles elliptiques ou ovées-oblongues. obtuses ou arrondies à la base, acuminées obtusément. </char>
				<char class="lamina">Limbe de 10 à 20 cm de long, et 6 à 12 cm de large. <b>Pétiolules forts, de 1 à 2 cm de long, souvent un peu renflés aux 2 extrémités</b>. 7-12 paires de nervures latérales, <b>réunies très près de la marge</b>. </char>
				<char class="veinlets">Réseau de nervilles finement saillant sur les 2 faces. </char>
				<char class="hairs">Limbe apparemment glabre. Cependant à la loupe on distingue des <b>points écailleux minuscules régulièrement répartis en dessous du limbe</b>.<br />Par les feuilles cette espèce s'éloigne donc nettement de tous les autres Dacryodes, à l'exception du D. Klaineana.<br />Inflorescence en panicules finement tomenteuses.<br />Fleurs finement tomenteuses. </char>
				<char class="female flowers">Fleurs ♀: </char>
				<char class="pedicels">pédicelles de 3 à 6 mm Calice à 3 sépales de 4-5 mm de long, tomenteux étoilés, exté-rieurement seulement. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, suborbiculaires, tomenteux extérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, à filets papilleux, longs de 1,5-1,75 mm. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre. </char>
				<char class="stigma">Stigmate bilobé, 2 loges biovulées.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits ellipsoïdes, longs de 3,5 cm. </char>
				<char class="seeds">Noyau dur, lisse, plutôt plat, de 3,5 cm long sur 1,8 cm large, garni d'une petite pointe au sommet et, sur une face, d'un écusson lancéolé légèrement marqué d'un sillon médian.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Arbre moyen, atteignant 25 m de haut et un diamètre de 80 cm.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>L'aire de cette espèce s'étend <distributionLocality class="region">du sud-Cameroun à la région de l'estuaire du Gabon et au bas-Ogooué</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">atom</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>.)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>33558</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8392</fieldNum><locality class="locality">Poungou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9292</fieldNum><locality class="locality">Oyem</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>85</fieldNum><locality class="locality">Kango</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S.F.</collector><fieldNum>120</fieldNum><locality class="locality">Ntoum-Rogolié</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>2083</fieldNum><locality class="locality">km 18 Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering> </string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>5</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">Klaineana </name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">Lam</name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Adjouaba (= Nomeba).</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">1281</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">XXVI</refPart>
							<refPart class="pages">366</refPart>
							<refPart class="year">1899</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GUILLAUMIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. Fr.</refPart>
							<refPart class="volume">IV</refPart>
							<refPart class="pages">265</refPart>
							<refPart class="year">1908</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HUTCH. et DALZ.</refPart>
							<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
							<refPart class="pages">27</refPart>
							<refPart class="year">1929</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HOYLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
							<refPart class="pages">187</refPart>
							<refPart class="year">1934</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">PELLEGRIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. Fr.</refPart>
							<refPart class="volume">LXXX</refPart>
							<refPart class="pages">714</refPart>
							<refPart class="year">1934</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition"> 2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">696</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">AUBRÉVILLE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore Forestière de la Côte d'Ivoire</refPart>
							<refPart class="edition"> 2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">140</refPart>
							<refPart class="year">1959</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>230</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Santiriopsis</name>
						<name class="species">Klaineana</name>
						<name class="author"> Pierre </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Klaineanus </name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<name class="year">1899.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Barteri </name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<name class="year">1899.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Zenkeri </name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1910.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Sorindeia</name>
						<name class="species">deliciosa</name>
						<name class="author">A. Chev. ex Hutch. et Dalz. </name>
						<name class="year">1928.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">deliciosus</name>
						<name class="paraut">A. Chev.</name>
						<name class="author">Pellegr. </name>
						<name class="year">1934.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">paniculatus</name>
						<name class="author">Hoyle </name>
						<name class="year">1934.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Ce Dacryodes est le plus répandu de toutes les espèces du genre. Son aire s'étend <distributionLocality class="region">de la Sierra Léone au Mayumbé</distributionLocality>. C'est le seul Dacryodes du massif forestier libéro-ivoréen.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre moyen. </char>
				<char class="juvenile leaves">Jeunes feuilles rougeâtres.<br /></char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées à 2-4 paires, ordinairement 3 paires de folioles opposées plus une foliole terminale. </char>
				<char class="rachises">Rachis de 5 à 20 cm de long. </char>
				<char class="folioles">Le nombre des folioles n'est cependant pas aussi constant lorsqu'on considère les variations de l'espèce dans toute son aire. Si en Afrique occidentale les feuilles trijuguées semblent être les plus communes, les feuilles 4-juguées sont les plus nombreuses en Afrique équatoriale. Au surplus il y a des spécimens à plus petites folioles qui sont 6-juguées. Il me paraît impossible de faire de ce caractère un critère de séparation spécifique.<br />Folioles oblongues elliptiques, ou étroitement oblongues, ou oblancéolées, donc très polymorphes, acuminées, à base asymétrique obtuse ou aiguë, de 5 à 22 cm dong, de 2,5 à 8 cm large, parfois gaufrées et brillantes en dessus. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane saillante sur les 2 faccs; </char>
				<char class="lateral veins">8 à 9 paires de nervures latérales arquées. <b>Folioles le plus souvent assez longuement pétiolulées, 0,8 à 2 cm long, et à pétiolules forts et renflés à chaque extrémité</b>. Ce caractère lui aussi est très fluctuant. </char>
				<char class="petiolule">Souvent, surtout chez les feuilles à petites folioles, les pétiolules sont courts (5 mm), grêles, et on n'aperçoit aucun renflement aux extrémités.<br /></char>
				<char class="hairs">Même variabilité en ce qui concerne la pubescence des folioles; souvent on ne peut en distinguer aucune trace sur les folioles qui sont parfaitement glabres. Cependant assez fréquemment sur d'autres individus, les folioles sont très nettement criblées dessous de très petits poils étoilés, plus ou moins persistants. La distinction entre une variété glabre et une variété à feuilles garnies de poils étoilés, est cependant douteuse tant que ces caractères ne pourront pas être constamment associés à d'autres, morphologiques, écologiques ou géographiques, ce qui n'est pas prouvé actuellement.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences terminales en panicules, ou fascicules de racèmes à ramifications couvertes de poils étoilés roux. </char>
				<char class="flowers">Fleurs jaunâtres, odorantes, courtement pédicellées, densément couvertes de minuscules poils étoilés fauve. </char>
				<char class="male flowers">Fleurs ♂. </char>
				<char class="sepals">Sépales 3, ovés triangulaires, de 2,5-3 mm long. </char>
				<char class="petals">Pétales ovés, ou subor-biculaires, d'environ 3,5 mm de long. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, à anthères papilleuses. </char>
				<char class="disk">Disque jaune, glabre. Au centre, rudiment d'ovaire rougeâtre, couvert de poils étoilés blancs.<br /></char>
				<char class="female flowers">Fleurs ♀ plus grandes que les fleurs ♂. Pétales de 4 à 4,5 mm long. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, filets longs de 1,75 à 2 mm, garnis de poils étoilés. </char>
				<char class="ovary"><b>Ovaire pubescent stellé</b>. Deux loges biovulées.<br /></char>
				<char class="juvenile fruits">Jeunes fruits ovoïdes apiculés, pubescents. </char>
				<char class="fruiting axes">Grappes de fruits ressemblant à de grosses cerises rouges orangé de 1,5 à 2 cm de diamètre. </char>
				<char class="fruits">Les fruits contiennent une pulpe fibreuse, de couleur orangé, à odeur d'essence de térébenthine, comestible. </char>
				<char class="seeds">Ils renferment un noyau oblong, marqué sur une face d'un écusson étroitement oblong marqué d'un sillon longitudinal. Une seule graine à cotylédons laciniés.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_73" type="lineart" url="fdg-3-73.gif">Pl. <num>XIV</num>. — <figureLegend>Dacryodes macrophylla (Oliv.) Lam: I, foliole, x 2/3; 2, poil du limbe très grossi; 3, fleur, x 6; 4, coupe de la fleur, x 6; 5, endocarpe vu de face, x 1. — Dacryodes Klaineana (Pierre) Lam: 6, folioles, x 2/3; 7, coupe de la fleur, x 6; 5, endocarpe vu de face, x 1. — Dacryodes ebatom Aubr. et Pellegr.: 9, endocarpe de face et de profil, x 1; 10, le même vu du dessous, x 1.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Arbre moyen de l'étage inférieur de la forêt, atteignant 20 m de haut, 10 m de fût, 60 cm de diamètre et parfois plus.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">nomeba</name>, <name class="vernacular">abatom</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">adjouaba</name> (<localLanguage>nom commercial adopté en Côte d'Ivoire</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">mugninga</name> (<localLanguage>bapounou</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">okouentyouwa</name></vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>230</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)<collectionTypeStatus>holotype</collectionTypeStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>1201</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5958</fieldNum><locality class="locality">Ghediba</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6099</fieldNum><locality class="locality">Pounga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7537</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7592</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7717</fieldNum><locality class="locality">Liyanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7733</fieldNum><locality class="locality">Saramipanda</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7906</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8402</fieldNum><locality class="locality">Bidyabiki</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9406</fieldNum><locality class="locality">Oyem</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9387</fieldNum><locality class="locality">Mbolenzorck</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S. F.</collector><fieldNum>1653</fieldNum><locality class="locality">Pointe Denis</locality></gathering><br /> .
<gathering><collector>Aubreville</collector><fieldNum>98</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality>(<subCollection>j. fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>6</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">edulis</name>
						<name class="paraut">G. Don</name>
						<name class="author">Lam </name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Safoutier (= Olem)</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">G. DON</refPart>
							<refPart class="pubname">Gen. Syst.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">89</refPart>
							<refPart class="year">1832</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HOOK f.</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Nigrit.</refPart>
							<refPart class="pages">285</refPart>
							<refPart class="year">1849</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">XV</refPart>
							<refPart class="pages">99</refPart>
							<refPart class="year">1893</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="editors">Engl. et Prantl.</refPart>
							<refPart class="pubname">Pfl. Fam. </refPart>
							<refPart class="series">III. </refPart>
							<refPart class="volume">IV</refPart>
							<refPart class="pages">243</refPart>
							<refPart class="year">1897</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LAM</refPart>
							<refPart class="pubname">Ann. Jard. Bot. Buitenz. </refPart>
							<refPart class="volume">XLII</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Buitenz.</refPart>
							<refPart class="series"> III</refPart>
							<refPart class="volume">12 </refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">edulis</name>
						<name class="author">G. Don </name>
						<name class="year">1832.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">edule</name>
						<name class="author">Hook.</name>
						<name class="year">1849. </name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">Saphu </name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<name class="year">1893. </name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Saphu </name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1897.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce est la mieux connue et la plus répandue des Dacryodes parce que son fruit étant comestible (après avoir été bouilli), elle est plantée dans les villages. Cet arbre fruitier n'est cependant pas introduit dans les pays de l'Afrique occidentale. Ce n'est semble-t-il <distributionLocality class="region" extra="true">qu'à partir du sud de la Nigéria  jusque dans l'Ouganda, dans le centre du Congo et dans l'Angola</distributionLocality>qu'à partir du sud de la Nigéria qu'il a été multiplié. On le trouve planté jusque dans l'Ouganda, dans le centre du Congo et dans l'Angola. </string></feature>
			<feature class="ecology"><string>Dans les villages c'est un arbre à cime de pommier, à feuillage dense. En forêt c'est un arbre de dimensions moyennes qui a un port forestier. Il est difficile ou même impossible lorsqu'on est en présence d'un D. edulis en forêt, de savoir s'il s'agit d'un arbre anciennement planté dans un village disparu, ou d'un arbre de forêt primaire. La diversité et le grand nombre des stations font que si les herbiers sont abondamment dotés de spécimens, la variabilité de ceux-ci apparaît grande. Leur attribution au D. edulis est d'autant plus difficile qu'il y a au Gabon deux autres espèces de Dacryodes très voisines par les feuilles D. Le-Testui et D. igaganga. En revanche le fruit du D. edulis est bien typique de l'espèce.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 7-8 juguées. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues à étroitement oblongues, acuminées, arrondies asymétriques à la base, jusqu'à 20 cm long et 6 cm large. </char>
				<char class="veins">Nervures secondaires 9-12 paires, saillantes dessous et réunies en arceaux nets. </char>
				<char class="veinlets">Réseau de nervilles finement saillant dessus. </char>
				<char class="hairs">Traces d'une pubescence de poils étoilés caducs, disparues chez les vieilles feuilles. <b>Parfois des poils simples sur les nervures en dessous, sur les pétiolules et le rachis</b>. Cette pubescence est parfois aussi assez dense chez une variété hirsuta A. Chevalier.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences ordinairement terminales en panicules tomen-teuses étoilées ferrugineuses, brunâtres. </char>
				<char class="flowers">Fleurs en groupes de 3, entourés de bractées. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles courts, tomenteux, de 2-5 mm.<br /></char>
				<char class="male flowers">Fleur ♂: </char>
				<char class="sepals">sépales 3, de 6 mm de long, tomenteux roux extérieurement; ± garni de poils étoilés intérieurement. </char>
				<char class="petals">Pétales de 5-6 mm de long, tomenteux-étoilés extérieurement, glabres intérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, un peu plus petites que les pétales; </char>
				<char class="filaments">filets longs de 2 à 3 mm, glabres. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre à deux loges biovulées. </char>
				<char class="stigma">Stigmate bilobé.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits ellipsoïdes, de dimensions variables, jusqu'à 7 cm de long et 3,5 cm de diamètre, rose puis violet à maturité; mûrs vers le mois de décembre. Pulpe mince. <b>Endocarpe lisse, très mince et très fragile</b>, plaqué sur une face d'un écusson peu apparent, reste des parois de la loge stérile.</char>
			</feature>
			<feature class="uses"><string>Fruits comestibles après cuisson et consommés salés.</string></feature>
			<feature class="morphology"><string>Arbre de taille moyenne. Écorce gris cendré, superficiellement écailleuse.</string></feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette espèce est le type du genre Pachylobus G. Don, tombé en synonymie.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">safoutier</name>, <name class="vernacular">safou</name> (<localLanguage>gabonais</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">atanga</name> (<localLanguage>mpongwé</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">odou</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">issanga safou</name> (<localLanguage>bayaka</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">diganga</name> (<localLanguage>bavové</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">osségou</name> (<localLanguage>gallois</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<figure id="ID_74" type="lineart" url="fdg-3-74.gif">PL. <num>XV</num>. — <figureLegend>Dacryodes Le-Testui (Pellegr.) Lam: I, foliole, x 2/3; 2, coupe de fleur sépales enlevés, x 6, —Dacryodes edulis (G. Don) Lam: 3 et 4, types de folioles. x 2/3; 5, type de poil étoilé; 6, coupe de fleur, sépales enlevés, x 6; 7, fruit, x 2/3; 8, endocarpe, x 2/3; 9, graine, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26636</fieldNum><locality class="locality">lac Ayem</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26651</fieldNum><locality class="locality">N'Gomo</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>33557</fieldNum><locality class="locality">Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1172</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1617</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2099</fieldNum><locality class="locality">Moupoukou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5526</fieldNum><locality class="locality">entre Mboungou et la Wasso</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6011</fieldNum><locality class="locality">Noumbo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8925</fieldNum><locality class="locality">Kemboma</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9114</fieldNum><locality class="locality">Acam </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering> <br />
<gathering><collector>Aubréville</collector> <fieldNum>102</fieldNum></gathering>.<br />
<gathering><collector>Normand</collector><fieldNum>5207</fieldNum><locality class="locality">Lambaréné</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>885</fieldNum><locality class="locality">Monts de Cristal</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>7</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">Le-Testui </name>
						<name class="paraut">Pellegrin</name>
						<name class="author">Lam</name>
						<name class="year">1932.</name>
						<name class="vernacular">Mouvendo</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author"> PELLEGRIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Mus. Hist. Nat. Paris</refPart>
							<refPart class="volume">XXVII</refPart>
							<refPart class="pages">447</refPart>
							<refPart class="year">1921</refPart>
						</citation>
					</nom>
					  <specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2103</fieldNum><locality class="locality">Manzembi, Gabon</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">Le-Testui</name>
						<name class="author">Pellegr.</name>
					  </nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre.</char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, 6- juguées. </char>
				<char class="rachises">Rachis 30-40 cm long, densément pubescent ferrugineux. </char>
				<char class="folioles"><b>Folioles subsessiles</b>, oblongues, acuminées, asymétriques et arrondies à la base, mesurant jusqu'à 18 cm de long et 6,5 de large, de dimensions très variables. </char>
				<char class="secondary veins">De 7 à 12 paires de nervures secondaires, saillantes dessous et reliées en arceaux près de la marge. </char>
				<char class="veinlets">Réseau lâche de nervilles, saillantes dessous.<br /></char>
				<char class="hairs"><b>Pubescence dense de longs poils simples sur les pétiolules, les nervures en dessous, ainsi que sur la nervure médiane en dessus</b>. Aucun poil étoilé visible, sauf quelquefois sur les pétiolules.<br /></char>
				<char class="note">Cette espèce par les feuilles est très voisine de la variété hirsuta du D. edulis, au point que l'on pourrait se demander s'il ne s'agit pas d'une simple variété de ce D. edulis. </char>
				<char class="petiolule">Elle ne se distingue que par les pétiolules très courts, et surtout par la pubescence de poils simples beaucoup plus dense que chez D. edulis var. hirsuta.<br /></char>
				<char class="flowers">La comparaison des fleurs ne permet pas non plus de dégager des caractères séparatifs nets. </char>
				<char class="fruits">Les fruits du D. Le-Testui sont inconnus et tant qu'ils le resteront il sera difficile de savoir quelle est la validité de cette espèce. Fruit comestible</char>
				<char class="wood">Cependant Normand dans son étude du bois des Dacryodes distingue les deux espèces D. Le-Testui et D. edulis.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules tomenteuses ferrugineuses.<br /></char>
				<char class="female flowers">Fleur ♀. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle environ 3 mm, tomenteux (poils étoilés) et longs poils simples. </char>
				<char class="calyx">Calice à 3 sépales tomenteux sur les 2 faces, avec quelques poils simples sur la face externe (n° 8213), épais, 6-7 mm long. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, de 7 mm de long, tomenteux extérieurement, garnis de poils glanduleux intérieurement. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, nettement plus petites que les pétales, d'environ 1,75-2 mm de long. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre; 2 loges à 2 ovules collatéraux. </char>
				<char class="style">Style glabre, court. </char>
				<char class="stigma">Stigmate bilobé.<br /></char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Le D. Le-Testui n'est jusqu'à présent signalé qu'au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">dans les régions du Mayombé Bayaka, de Lastoursville et de la haute Ngounié</distributionLocality>. Les spécimens du Congo rapportés dans la Flore du Congo Belge et du Ruanda Urunda au D. Le-Testui appartiennent en réalité au D. pubescens qui est une espèce tout à fait différente de D. Le-Testui.</string></feature>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATERIEL ETUDIE DU GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2103</fieldNum><locality class="locality">Manzembi dans le Mayombé Bayaka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)<collectionTypeStatus>holotype</collectionTypeStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>5237</fieldNum><locality class="locality">Ounzenzi </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5297</fieldNum><locality class="locality">Issala</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6053</fieldNum><locality class="locality">Moyoumou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>8213</fieldNum><locality class="locality">Konanadembé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8811</fieldNum><locality class="locality">Bidyabiki</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>8</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">igaganga</name>
						<name class="author">Aubr. et Pellegr.</name>
						<name class="status"> sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>A. Chevalier</collector><fieldNum>26655</fieldNum><locality class="locality">lac Oghémoué, Gabon</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>Note<footnoteRef ref="FN_5"><num>(1)</num></footnoteRef></string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre.</char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées à 0-7 paires de folioles opposées. </char>
				<char class="rachises">Rachis finement écailleux. </char>
				<char class="petiole">Pétiole plan-convexe, élargi près de l'insertion sur le rameau. </char>
				<char class="folioles">Folioles étroitement oblongues à lan céolées acummées, asymétriques à la base cunéiforme. </char>
				<char class="lamina">Limbe brillant dessus, d'environ 7-11 cm de long, et 4 cm de large mais pouvant atteindre 15 X 4 cm, tandis que chez les folioles nettement lancéolées la largeur peut être réduite à 2,5 cm. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules d'environ 5 mm. 8-10 paires de nervures secondaires réunies en arceaux. </char>
				<char class="veinlets">Réseau net de nervilles finement saillantes, surtout sur la face supérieure du limbe.<br /></char>
				<char class="hairs"><b>Pubescence de poils simples sur les nervures en dessous</b>, plus ou moins développée, parfois ne subsistant plus qu'à l'état de traces, puis disparaissant chez les vieilles feuilles. <b>Au contraire subsistent toujours des poils écailleux minuscules, appliqués, disséminés régulièrement sur la face inférieure du limbe</b>, dont des traces sont toujours décelables à la loupe sur une vieille feuille.<br />Il est souvent difficile de distinguer par les feuilles cette espèce des deux espèces voisines D. edulis et D. Le-Testui.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules ferrugineuses. </char>
				<char class="male flowers">Fleur ♂: </char>
				<char class="pedicels">pédicelle de 1,5 mm. </char>
				<char class="sepals">Sépales 3, tomenteux extérieurement, glabres intérieurement, 3 mm long. </char>
				<char class="petals">Pétales 3, tomenteux extérieurement, couverts de poils glanduleux à l'intérieur, dans la partie supérieure. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6. <b>Anthères portant des poils glanduleux</b>, longues de 1 mm. <b>Filets couverts à la fois de poils étoiles, de poils simples et de poils glanduleux</b>, longs de 2 mm. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. <b>Pistil tomenteux</b> (poils étoilés).<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit ellipsoïde. </char>
				<char class="seeds">Noyau ellipsoïde aplati, d'environ 2,8 cm de long, 1,8 cm de large et 1,4 cm d'épaisseur, dur, <b>à surface rugueuse</b>. Écusson oblong appliqué sur une face, terminé par une petite pointe séparant 2 pores.</char>
			</feature>
			<footnote id="FN_5"><footnoteString>(1)
				<nomenclature>
					<homotypes>
						<nom class="accepted">
							<name class="genus">Dacryodes</name>
							<name class="species">igaganga</name>
							<name class="author">Aubr. et Pellegr.</name>
							<name class="status"> sp. nov. </name>
						</nom>
						<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>Chevalier</collector><fieldNum>26655</fieldNum><locality class="locality">lac Oghémoué, Gabon</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering> </specimenType>
					</homotypes>
				</nomenclature>
				 <feature class="description" lang="la">
					<char class="habit">Arbor magna.</char> 
					<char class="leaves">Folia im.pari-pinnata, 5-7 juga. </char> 
					<char class="petiolule">Petiolus communis breviter squamosus, supra complanatus, bas dilatatus. </char> 
					<char class="folioles">Foliola breviter (5 mm) petiolulata, opposita, anguste oblonga vel lanceolata apice acuminata, basi asymetrica, 7-11 vel 15 cm longa, 4 cm lata, nervis lateralibus 8-10, arcuatis, supra glabra, nitida, subtus primo pilosula, deinde squamulosa. </char> 
					<char class="panicles">Paniculae ferruginosae. </char> 
					<char class="flowers">Flores breviter 1,5 mm pedicellati. </char> 
					<char class="sepals">Sepala 3, oblonga, extus tomentosa, intus glabra, 3 mm longa. </char> 
					<char class="petals">Petala 3, oblonga, extus tomentosa, intus apice glandulosa. </char> 
					<char class="stamens">Stamina 6. </char> 
					<char class="anthers">Antherae 1 mm longae, glandulosae. </char> 
					<char class="filaments">Filamenta 2 mm longa, pilosula atque squamulosa. </char> 
					<char class="disk">Discus glaber. </char> 
					<char class="ovary">Ovarium stellato pilosum. </char> 
					<char class="fruits">Fructus drupaceus. </char> 
					<char class="seeds">Nucleus rugosus, ellipsoideus, complanatus, cit. 2,8 cm longus, 1,8 cm latus, 1,4 cm diam., usseus, scutulo oblongo apice acuminato notatus.</char>
				</feature>
					</footnoteString></footnote>
			<figure id="ID_75" type="lineart" url="fdg-3-75.gif">PL. <num>XVI</num>. — <figureLegend>Dacryodes igaganga Aubr. et Pellegr.: I, feuille (partie), x 2/3; 2, inflorescence, x 2/3; 3, fleur, x 6; 4, pétale, x 6; 5, coupe de corolle, x 6; 6, détail d'une étamine; 7, endocarpe de profil et de face, x 1; 5, le même vu du dessus, x 1; 9, le même, coupe x 1; 10, types de poils du limbe.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Grand arbre. Fût long de 15 m environ, avec un diamètre de 60 à 90 cm.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Espèce abondante <distributionLocality class="region">dans la région des lacs du Gabon</distributionLocality> et <distributionLocality class="region">dans le bassin de la Ngounié entre Mouila et Lambaréné (Monts Tandou)</distributionLocality>. Elle existe <distributionLocality class="region">dans la région de l'estuaire du Gabon</distributionLocality>. Sa présence au <distributionLocality class="country" doubtful="true">Cameroun</distributionLocality> et au <distributionLocality class="country" doubtful="true">Congo</distributionLocality> n'est pas certaine.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">igaganga</name> (<localLanguage>masango</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">adzome</name>, <name class="vernacular">essassia</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">géyuméyumé</name> ou <name class="vernacular">eyomédiomé</name> (<localLanguage>mitsogo</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">diganga</name> (<localLanguage>bavoum-gou</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ DU GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>A. Chevalier</collector><fieldNum>26655</fieldNum><locality class="locality">lac Oghémoué</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)<collectionTypeStatus>holotype</collectionTypeStatus></gathering>; <gathering><fieldNum>26646</fieldNum><locality class="locality"> Nkogo sur l'Ogooué </locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6504</fieldNum><locality class="locality">Doubagni</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6492</fieldNum><locality class="locality">Mouyambo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8780</fieldNum><locality class="locality">Lésélu</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Normand</collector><fieldNum>221 bis</fieldNum><locality class="locality">Haute Ngounié, sud Ikoï</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.F.</collector><fieldNum>668</fieldNum><locality class="locality">Ngounié</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1716</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1104</fieldNum><locality class="locality">lac Zonangué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1082</fieldNum><locality class="locality">lac Zonangué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>667</fieldNum><locality class="locality">Ngounié</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon class="dubious">
			<heading>ESPÈCE IMPARFAITEMENT CONNUE</heading>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>9</num>
						<name class="genus">Dacryodes</name>
						<name class="species">ebatom</name>
						<name class="author">Aubr. et Pellegr. </name>
						<name class="status">sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>S.R.F.</collector><fieldNum>1280</fieldNum><locality class="locality">Akoré</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>  surtout dans le poto-poto.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>Note<footnoteRef ref="FN_6"><num>(1)</num></footnoteRef></string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Arbre de 30 cm de diamètre trouvé <distributionLocality class="region">au bord de l'Ogooué dans la région de Lambaréné</distributionLocality>. </string></feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Connu par le seul holotype en fruits mais sans fleur. Le noyau très typique parmi ceux des autres espèces gabonaises de Dacryodes suffît à caractériser l'espèce.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées, à 5-6 paires de folioles opposées plus la foliole terminale. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues elliptiques, acuminées, obtuses ou arrondies à la base. </char>
				<char class="lamina">Limbe d'environ 12 cm X 5,5 cm, glabre sauf des traces de petits poils écailleux, brillant dessus.</char>
				<char class="petiolule"> Pétiolules courts, d'env. 5 mm. 6-8 paires de nervures latérales réunies en arceaux.<br /></char>
				<char class="fruits">Petits fruits globuleux. </char>
				<char class="seeds">Noyau subsphérique, bombé sur deux faces opposées, creusé de deux pores au sommet, long de 1,3 cm large de 1,5 cm et épais de 1,2 cm.</char>
			</feature>
			<footnote id="FN_6"><footnoteString>(1) 
				<nomenclature>
					<homotypes>
						<nom class="accepted">
							<num>9</num>
							<name class="genus">Dacryodes</name>
							<name class="species">ebatom</name>
							<name class="author">Aubr. et Pellegr. </name>
							<name class="status">sp. nov. </name>
						</nom>
						<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>S.R.F.</collector><fieldNum>1280</fieldNum><locality class="locality">Akoré</locality><collectionAndType> (P.)</collectionAndType></gathering></specimenType>
					</homotypes>
				</nomenclature>
				<feature class="description" lang="la">
					<char class="habit">Arbor.</char>
					<char class="leaves">Folia imparipinnata, 5-6 juga</char>
					<char class="folioles">Foliola opposita, oblongo-elliptica, acuminata, basi obtusa, cir. 12 cm longa, 5,5 cm lata, supra nitida, subtus subglabra leviter squamulosa, nervis lateralibus 6-8, arcuatis.</char>
					<char class="flowers">Flores. </char>
					<char class="fruits">Fructus globulosus, parvus.</char>
					<char class="seeds">Nucleus subsphaericus, apice 2 foraminibus notatus, 1,3 cm longus, 1,5 cm latus et 1,2 cm diam.</char>
				</feature></footnoteString></footnote>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">CANARIUM</name>
						<name class="author">Linné.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">Schweinfurthii </name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1883.</name>
						<name class="vernacular">Aiélé (= Abel).</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname">DC. Monogr. Burserac.</refPart>
							<refPart class="pages">145</refPart>
							<refPart class="year">1883</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Schweinfurth</collector><fieldNum>3324</fieldNum><locality class="region">pays des Niamniam</locality></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">occidentale</name>
						<name class="author">A. Chev.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="species">velutinum</name>
						<name class="author">Guillaumin.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Canarium</name>
						<name class="author">Thollonianum</name>
						<name class="author"> Guillaumin.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grand arbre. </char>
				<char class="leaves">Feuilles imparipennées groupées en rosettes à l'extrémité de gros rameaux couverts de cicatrices foliaires et d'une pubescence brune. </char>
				<char class="juvenile leaves">Jeunes feuilles glabres, ou glabrescentes, ou pubescentes. </char>
				<char class="rachises">Rachis atteignant jusqu'à 45 cm long, élargi et subailé à la base, glabrescent ou finement pubescent, ou même velu. </char>
				<char class="petiole">Sur le pétiole près de l'insertion se trouve une paire de folioles avortées, lamellaires, très caduques qu'on ne peut voir que sur les jeunes feuilles; cependant les cicatrices persistent sur le pétiole des feuilles âgées. 8 à 15 paires de folioles opposées, plus une foliole terminale longuement pétiolulée. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblon-gues, ou ovées oblongues ou oblongues lancéolées, acuminées, <b>arrondies ou subcordées ou cordées à la base</b>, courtement pétio-lulées (1-5 mm), de dimensions très variables, jusqu'à 18 cm long et 6 cm large. 15 à 25 paires de nervures secondaires accusées, proéminentes dessous, réunies en arceaux très près de la marge, réunies par un réseau de nervilles transversales parallèles, et de veinules finement saillantes sur les 2 faces. </char>
				<char class="lamina">Limbe coriace, gaufré, luisant en dessus, glabre, ou pubescent sur les nervures en dessous ainsi que sur la nervure médiane en dessus.<br /></char>
				<char class="hairs">La pubescence (poils simples seulement) a des caractères très variables chez ce Canarium, depuis la forme glabre de la Côte d'Ivoire (C. occidentale A. Chev.) jusqu'à des formes presque velues (C. velutinum Guill et C. Thollonianum Guill. du Gabon); tous les intermédiaires existent entre ces types.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Espèce dioïque. Inflorescences en panicules ramifiées atteignant 20 cm long, à l'aisselle des feuilles terminales. Axes légèrement pubescents ou velus. </char>
				<char class="bracts">Bractées largement ovées, acuminées, entourant les boutons, caduques. </char>
				<char class="buds">Boutons ovoïdes pubescents. </char>
				<char class="flowers">Fleurs verdâtres. </char>
				<char class="male flowers">Fleur ♂: calice trilobé, pubescent blanchâtre extérieurement, pubescent également à l'intérieur, d'environ 5 mm de long. </char>
				<char class="petals">Pétales oblongs, imbriqués, très concaves, pubes-cents (poils blancs) à l'extérieur seulement, longs de 10-11 mm. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6 à filets soudés sur le bord d'un <b>disque en forme de coupe stipitée</b>, jaune, finement pubescent. </char>
				<char class="filaments">Filets longs de 5,5 mm. </char>
				<char class="disk">Au fond du creux du disque, ovaire rudimentaire à 3 styles atrophiés. </char>
				<char class="female flowers">Fleurs ♀: calice moins profondément divisé. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 3 loges biovulées.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits drupacés ellipsoïdes, violacés à maturité, longs de 3-4 cm. Ils renferment dans une pulpe charnue un noyau très épais, osseux, oblong (2,8 cm de long sur 1,2 cm de diamètre environ), de section subtriangulaire, à 3 loges, chaque face étant marquée d'une arête longitudinale. </char>
				<char class="seeds">Une seule graine. Calice persistant. Semis à feuilles cotylédonaires profondément laciniées.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_76" type="lineart" url="fdg-3-76.gif">PL. <num>XVII</num>. — <figureLegend>Canarium Sckweinfurthii Engl.: 1, foliole, x 2/3; 2, inflorescence (p.), x 2/3; 3, bractée vue de l'extérieur, x 3; 4, autre bractée vue de l'intérieur, x 3; 5, fleur, x 3; 6, coupe de fleur hermaphrodite, x 3; 7, coupe de fleur ♂, x 3; 8, endocarpe, x 1; 9, endocarpe vu du dessus, x 1. — Santiria trimera (Oliv.) Aubr.: 10, foliole, x 2/3; 11, inflorescence (p.), x 2/3; 12, coupe de fleur, x 6; 13, disque (vu dessus), x 6; 14, fragment de rameau fructifère, x 2/3.</figureLegend></figure>
			<feature class="morphology"><string>Grand arbre, atteignant 35 m de haut et plus de 1,5 m de diamètre. Cime très puissante, avec un <b>feuillage caractéristique en touffes de grandes feuilles composées pennées, divergentes en étoiles aux extrémités de rameaux épais</b>. Couvert très léger. Fût droit et cylindrique, très régulier, épaissi à la base mais sans contreforts considérables. Il mesure en moyenne sous les branches, une longueur d'une quinzaine de mètres, mais il peut être plus long.</string></feature>
			<feature class="bark"><string>Écorce d'aspect blanchâtre, fissurée en surface longitudi-nalement, écailleuse chez les vieux arbres. Tranche rose, très odorante. Elle exsude en abondance chez certains arbres, une résine aromatique qui est utilisée pour faire des torches.</string></feature>
			<feature class="habitatecology"><string>Ce Canarium est surtout une espèce héliophile des formations secondaires, partout répandue, disséminée et ne constituant pas de peuplements au Gabon. Décidue ou semi-décidue en saison sèche.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>L'espèce a une aire très grande en Afrique qui s'étend depuis la Guinée portugaise jusqu'en Abyssinie, au Tanganika et en Angola.</string></feature>
			<feature class="wood"><string>Bois tendre, léger (densité à 15 % d'humidité: 0,5-0,6), de couleur blanc rosé, rappelant un peu l'okoumé mais plus clair.</string></feature>
			<feature class="uses"><string>Exporté en petites quantités comme succédané de l'Okoumé.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">abel</name> ou <name class="vernacular">abeul</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">moubili</name> (<localLanguage>bayaka</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>19</fieldNum><locality class="locality">Modzaka</locality><dates><year>1889</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)<collectionTypeStatus>type du C. Thollonianum Guill </collectionTypeStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>1326</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality><dates><year>1898</year></dates><collectionTypeStatus>type du C. velutinum Guill</collectionTypeStatus></gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26519</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1736</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5439</fieldNum><locality class="locality">Toungou toumbidi</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7282</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>1723</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1724</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1772</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">SANTIRIA</name>
						<name class="author">Blume </name>
						<name class="year">1850.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">Santiria</name>
						<name class="species">trimera</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">Aubréville </name>
						<name class="year">1948</name>
						<name class="vernacular">Ebo</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">OLIV. </refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">441</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">XI</refPart>
							<refPart class="pages">26</refPart>
							<refPart class="year">1890</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GUIL-LAUMIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Bot. Fr.</refPart>
							<refPart class="pages">265</refPart>
							<refPart class="year">1908</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Ann. Sc. Nat. </refPart>
							<refPart class="series">Sér. 9, </refPart>
							<refPart class="volume">X</refPart>
							<refPart class="pages">202, 251</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GUILLAUMIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahr.</refPart>
							<refPart class="volume">XLVIII</refPart>
							<refPart class="pages">446</refPart>
							<refPart class="year">1912</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">LAM</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Buitenz. </refPart>
							<refPart class="series">III</refPart>
							<refPart class="volume">12</refPart>
							<refPart class="pages">337</refPart>
							<refPart class="year">1932</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">AUBR.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bois et For. des Trop.</refPart>
							<refPart class="volume">VIII</refPart>
							<refPart class="pages">344</refPart>
							<refPart class="year">1948</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype:<gathering><collector>Mann</collector><locality class="region">River Kongui, W. tropical Africa.</locality></gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Sorindeia</name>
						<name class="status">?</name>
						<name class="species">trimera</name>
						<name class="author">Oliv.</name>
						<name class="year">1868.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Santiriopsis</name>
						<name class="species">balsamifera</name>
						<name class="paraut">Oliv. mss.</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1890.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">balsamifera</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">Guillaumin </name>
						<name class="year">1908.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Pachylobus</name>
						<name class="species">trimerus</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">Guillaumin </name>
						<name class ="year">1908</name>.
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Santiriopsis</name>
						<name class="species">trimera</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">Guillaumin ex Engl. </name>
						<name class="year">1912</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Daeryodes</name>
						<name class="status">?</name>
						<name class="species">trimera</name>
						<name class="paraut">Oliv.</name>
						<name class="author">H. J. Lam</name>
						<name class="year">1932.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string><figureRef ref="ID_76">(Pl. <num>XVII</num>)</figureRef></string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit"><b>Arbre petit ou moyen monté sur des racines échasses</b>.<br /></char>
				<char class="leaves"><b>Feuilles entièrement glabres</b>, impaiïpennées à 2-3 (-4) paires de folioles opposées, plus une foliole terminale. </char>
				<char class="folioles">Folioles oblongues, ou ovées-oblongues ou ovées-elliptiques, variables de forme et de dimensions, acuminées, à base obtuse ou cunéiforme, de 9 à 23 cm de long; de 3 à 9 cm de large; de 7 à 12 paires de nervures secondaires, saillantes sur les 2 faces de même que le réseau lâche des nervilles. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules d'environ 12 mm de long. <b>Rachis plus ou moins renflé aux nœuds</b>. </char>
				<char class="lamina">Limbe criblé en dessous de points verruqueux, plus ou moins visibles.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en panicules terminales très lâches, jusqu'à 40 cm de long, <b>absolument glabres</b>. </char>
				<char class="flowers">Fleurs pédicellées; </char>
				<char class="pedicels">pédicelles le plus souvent courts (3-4 mm), mais parfois longs de 1 cm (variété?). Disposées en petits glomérules distants les uns des autres. <b>Fleurs glabres</b> jaunes. </char>
				<char class="calyx">Calice à 3 sépales largement ovés, soudés à la base, d'environ 1,5 mm de long. <b>Pétales suborbicu-laires</b>, de 2,5 à 3,5 mm de long. </char>
				<char class="stamens">Étamines 6, aussi longues que les pétales; </char>
				<char class="filaments">filets et anthères papilleux. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre. </char>
				<char class="stigma">Stigmate bilobé.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits ellipsoïdes, aplatis, <b>excentrés, avec une trace de style latérale</b>, de 2 à 2,5 cm de long, 1,5 cm de large. </char>
				<char class="seeds">Ils renferment un noyau dur aplati, contenant une graine à cotylédons laciniés rouges.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Arbuste, ou <b>arbre petit ou moyen porté par un faisceau de racines aériennes</b>. Peut exceptionnellement atteindre 20 m de haut et 5o cm de diamètre. Écorce gris jaunâtre. <b>Ecorce et rameaux très odorants</b>, d'où le nom de « balsamifera » qui lui fut donné.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Espèce répandue <distributionLocality class="region">depuis la Sierra Léone jusqu'au Congo</distributionLocality>. Au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> elle est assez commune dans les sous-bois de la forêt primaire. Dans <distributionLocality class="locality">l'île San Thomé</distributionLocality> elle fournit le baume dit de San Thomé.</string></feature>
			<feature class="ecology"><string>Floraison de août à octobre. Fructification en janvier.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Noms vernaculaires:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">ébo</name> (<localLanguage>fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">tombo</name> (<localLanguage>wandji</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>115</fieldNum><locality class="locality">Ndjolé</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>227</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>228</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>234</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>406</fieldNum> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>687</fieldNum></gathering>; <gathering><fieldNum>745</fieldNum> (<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>26644</fieldNum><locality class="locality">Nkogo sur l'Ogooué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>26557</fieldNum><locality class="locality">environs de Diobamagola sur l'Orimbo, affluent de l'Ogooué</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1452</fieldNum><locality class="locality">Dabilila</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1607</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1781</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1874</fieldNum><locality class="locality">Mayombé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7536</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9313</fieldNum><locality class="locality">Oyem</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>9254</fieldNum><locality class="locality">Moumou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6022</fieldNum><locality class="locality">Moucouna</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7666</fieldNum><locality class="locality">Bavégha</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>S.R.S.F.</collector><fieldNum>352</fieldNum><locality class="locality">Ramboué</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>489</fieldNum><locality class="locality">Ramboué</locality></gathering>;<gathering><fieldNum>648</fieldNum><locality class="locality">Mondah</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1696</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1732</fieldNum><locality class="locality">Station Ikoy</locality></gathering>. <br />
<gathering><collector>Heitz</collector><fieldNum>31</fieldNum><locality class="locality">haut Ramboué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering><br />
<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>106</fieldNum><locality class="locality">estuaire du Gabon</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
	</treatment>
</publication>