<publication xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lang="fr" xsi:noNamespaceSchemaLocation="file://Pesiimport3/schema/FMmark-upv3_latest.xsd" xmlns:mods="http://www.loc.gov/mods/v3">
	<metaData>
		<defaultMediaUrl>http://media.e-taxonomy.eu/flora-gabon/</defaultMediaUrl>
	</metaData>
		<textSection type="introduction">
			<heading>FLORE DU GABON</heading>
			<string>PUBLIÉE SOUS LES AUSPICES DU GOUVERNEMENT DE LA RÉPUBLIQUE DU GABON<br />ET SOUS LA DIRECTION DE<br />A. AUBRÉVILLE<br />
MEMBRE DE L'ACADÉMIE DES SCIENCES D'OUTRE-MER<br />PROFESSEUR AU MUSÉUM NATIONAL D'HISTOIRE NATURELLE</string>
			<string>4<br />MÉLIANTHACÉES<br />BALSAMINACÉES<br />RHAMNACÉES</string>
			<string>PAR<br />Nicolas HALLÉ<br />Assistant au Muséum<br />MUSÉUM NATIONAL D'HISTOIRE NATURELLE<br />Laboratoire de Phanérogamie<br />16 rue Buffon, Paris 5e<br />1962</string>
			<string>17 planches originales de l'auteur, réduites de 1/3 ou 1/4.</string>
			<string><subHeading>Nota.</subHeading> Les observations palynologiques ont été faites avec la collaboration de Mlle J. Rethoré; les préparations (méthode d'Erdtmann) ont été déposées au Laboratoire de Mme M. Van Campo au Muséum de Paris.</string>
		</textSection>
		<treatment>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">MÉLIANTHACÉES</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Melianthaceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(1 genre, 2 espèces)</string></textSection>
			<writer>N. HALLÉ</writer>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbres, arbustes ou arbrisseaux. </char>
				<char class="stipules"><b>Stipules connées</b> à l'aisselle de la base pétiolaire. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes, <b>composées imparipennées</b>. </char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en longues grappes simples. </char>
				<char class="flowers">Fleurs insérées à l'aisselle d'une bractée, pédicellées, plus ou moins <b>zygomorphes</b>. </char>
				<char class="sepals">5 sépales dont <b>deux presque entièrement soudés</b>. </char>
				<char class="petals">5 pétales libres.</char>
				<char class="disk"><b>Disque</b> variable unilatéral ou annulaire, extérieur à l'androcée.</char>
				<char class="stamens"> 4-5 (6) étamines ± libres ou connées à la base, toutes ou une partie d'entre elles seulement. </char>
				<char class="anthers">Anthère introrse à deux loges déhiscentes en long. </char>
				<char class="ovary"><b>Ovaire supère</b> à 4-5 loges. </char>
				<char class="ovules">Ovules subaxiles basilaires. </char>
				<char class="style">Style long. </char>
				<char class="stigma">Stigmate ± renflé, capité ou sublobé.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit syncarpique capsulaire, ligneux, loculicide. </char>
				<char class="seeds">Graine à albumen abondant.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette petite famille voisine des Sapindacées, n'est connue que d'<distributionLocality class="continent">Afrique</distributionLocality>, par 2 genres et un nombre discutable de plus de 30 espèces. Melianthus est d'<distributionLocality class="continental region">Afrique australe</distributionLocality>. Bersama, présent au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality>, est d'<distributionLocality class="continental region">Afrique tropicale et australe</distributionLocality>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">BERSAMA</name>
						<name class="author">Fres.</name>
						<name class="year"> 1837.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">FRESENIUS</refPart>
							<refPart class="pubname">Mus. Senckenb.</refPart>
							<refPart class="volume">2</refPart>
							<refPart class="pages">280</refPart>
							<refPart class="year">1837</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">KEAY </refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">725</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">L. TOUSSAINT</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">385</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">Bersama</name>
							<name class="species">abyssinica</name>
							<name class="author">Fresen.</name>
						</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Natalia</name>
						<name class="author">Hochst. </name>
						<name class="year">1841.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbres ou arbustes. </char>
				<char class="stipules">Stipules largement triangulaires. </char>
				<char class="leaves">Feuilles à long rachis dont les segments supérieurs sont ornés latéralement <b>d'arêtes plus ou moins fines ou d'ailes</b>. Base pétiolaire vigoureuse; </char>
				<char class="terminal folioles">foliole terminale sessile; </char>
				<char class="lateral folioles">folioles latérales supérieures opposées, les inférieures sub-opposées ou décalées. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules très courts à nuls. </char>
				<char class="folioles">Folioles symétriques ou faiblement dissymétriques à la base, à nervures pennées et nervilles apparentes réticulées, à marge parfois dentée.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en <b>longues grappes</b> à rachis vigoureux; </char>
				<char class="bracts">bractées linéaires aiguës plus courtes que les pédicelles. </char>
				<char class="flowers">Fleurs irrégulièrement disposées, parfois groupées en pseudoverticilles, ± pubescentes. </char>
				<char class="sepals">Sépales peu inégaux, imbriqués, protégeant la corolle dans le très jeune bouton seulement. </char>
				<char class="petals"><b>Pétales imbriqués</b>, généralement un seul est recouvrant des deux côtés, onguiculés, subégaux: 2 supérieurs un peu plus larges, 2 latéraux un peu arqués latéralement, un inférieur ± étroit, recouvert des deux côtés à la préfloraison. </char>
				<char class="disk"><b>Disque unilatéral</b>, en forme d'accent circonflexe (espèces gabonaises) et séparant de l'androcée les deux pétales supérieurs. </char>
				<char class="stamens">4-5 <b>étamines ± soudées entre elles</b> vers la base charnue de leur filet. </char>
				<char class="anthers">Anthère à contour orné de poils fins. </char>
				<char class="filaments">Les filets ont une crête externe saillante entre les onglets des pétales, et de fins sillons longitudinaux internes. </char>
				<char class="pollen">Pollen en grains tricolporés, circulaires en vue polaire, longiaxes, de 40-53 x 26-35 µ; apertures étroites allongées; pore très élargi dans le sens équatorial; ornementation réticulée (matériel étudié: B. maxima, Le Testu 2055; B. abyssinica, Schimper 1856; B. paullinioides, Le T. 8618). </char>
				<char class="ovary"><b>Ovaire velu à 4(5) loges uniovulées</b>.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit variable, d'env. 1,5-3 cm de diam., rond ou un peu ovoïde, parfois apiculé, ± pubescent, parfois orné de crêtes ou de sillons méridiens. 4-5 valves épaisses parfois inégales, libres et ± ouvertes après déhiscence mais <b>non caduques</b>. Sépales persistants à la base du fruit. </char>
				<char class="seeds">Graine arrondie au sommet et large de 5-10 mm env., à <b>arille cupulaire charnu</b>; </char>
				<char class="embryo">embryon entouré par l'albumen, à radicule dirigée vers le hile.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Le genre Bersama a donné lieu à des descriptions de plus d'une trentaine d'espèces généralement assez mal définies par leurs auteurs. En 1950, B. Verdcourt (<references><reference>
				<refPart class="author">B. Verdcourt</refPart>
				<refPart class="pubtitle">Notes on the genus Bersama in Africa</refPart>
				<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
				<refPart class="year">1950</refPart>
				<refPart class="pages"> 233-244</refPart>
			</reference></references>) regroupa la plus grande partie d'entre elles sous le nom de B. abyssinica en les répartissant en deux sous-espèces, abyssinica s. s. et paullinioides (Planch.) Verdcourt. Dans cette note, l'auteur cite comme synonymes douteux un grand nombre de noms se rapportant à des plantes dont l'étude n'a pas été reprise. Les caractères sur lesquels il se base sont réduits à un petit nombre. Nous pensons qu'une telle façon d'aborder le problème n'est pas satisfaisante, qu'une étude morphologique beaucoup plus détaillée est nécessaire, et que comme écrit Keay: « Much careful field study is needed before any real progress can be made in elucidating the genus. » Nous considérons donc le problème comme loin d'être résolu et, dans le doute, nous préférons distinguer deux espèces gabonaises.<br />
La première B. paullinioides, malgré certaines différences avec le type de Planchon, est ainsi déterminée à titre provisoire en l'attente de la révision qui reste à faire. La seconde B. maxima, ne semble pas poser de problème quant à son identification malgré une erreur de diagnose signalée ci-dessous.</string></feature>
			<feature class="notes"><string>Dans les descriptions de ces espèces, afin de ne pas compliquer les difficultés, nous n'avons utilisé que les échantillons gabonais cités. Les fruits, faute de matériel gabonais, n'ont pas été décrits.</string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES ESPÈCES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Dessous des limbes glabres; disque pubescent ou non; ovaire hirsute; jeune style cylindrique non atténué, pubescent ou presque glabre; ailes du rachis foliaire de 0 à 2 mm de large de chaque côté; pubescence interne du pétale continue</text>
						<toTaxon num="1">B. paullinioides</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Dessous des limbes pubescents; disque toujours glabre; ovaire pubescent moins hirsute; jeune style atténué, subpyramidal à 4 arêtes souvent nettes, et pubescent; ailes du rachis de 2 à 8 mm de large de chaque côté; pubescence interne du pétale interrompue dans la région moyenne.</text>
						<toTaxon num="2">B. maxima</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Bersama</name>
						<name class="species">paullinioides</name>
						<name class="paraut">Planch.</name>
						<name class="author">Baker </name>
						<name class="year">1868.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">PLANCHON</refPart>
							<refPart class="pubname">Hook. Ic. Pl.</refPart>
							<refPart class="details">T. 780 </refPart>
							<refPart class="year">1848</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">							
							<refPart class="pubname">Hook. Fl. Nigrit.</refPart>
							<refPart class="pages">252</refPart>
							<refPart class="year">1849</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">BAKER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">435</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType>Le type de l'espèce (<gathering><collector>Vogel</collector><fieldNum>99</fieldNum><locality class="country">Sierra Léone</locality><collectionAndType>K</collectionAndType></gathering>), diffère par ses limbes un peu dentés, ses inflorescences moins vigoureuses et ses bractées courtes moins rapidement caduques. Les limites morphologiques et géographiques de cette espèce sont mal connues.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Natalia</name>
						<name class="species">paullinioides</name>
						<name class="author">Planch. </name>
						<name class="year">1849.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petit arbre? Stipules pubescentes surtout extérieurement, aiguës, de 6-20 mm de long. </char>
				<char class="rachises">Rachis de la feuille de 15-48 cm de long, portant <b>8-13 paires de folioles latérales</b>. </char>
				<char class="petiole">Pétiole à pubescence médiocre et éparse, finement sillonné à sec. Segments supérieurs du rachis à <b>ailes de 0,5-2 mm de large</b>. </char>
				<char class="petiolule">Pétiolules de 1-2 mm de long, insérés près de petites touffes de poils; ces dernières sont réunies en ligne sous le rachis, entre les folioles opposées des paires supérieures. </char>
				<char class="folioles">Folioles supérieures elliptiques ou oblongues de 8-15 x 2,5-5 cm; base ± aiguë, sommet sublancéolé à acumen peu distinct; l'extrémité apicale est ± aiguë et mucronuléée; marge intègre non rebordée vers la face inférieure. </char>
				<char class="lamina">Limbe olivacé à sec et brillant dessus, <b>glabre sur les deux faces</b>. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane médiocrement pubescente sur la face inférieure. 12-13 paires de nervures secondaires. </char>
				<char class="folioles">Les folioles inférieures sont plus courtes et moins aiguës à la base; </char>
				<char class="secondary veins">elles ont seulement 9-10 paires de nervures secondaires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences solitaires ou en petit nombre, axillaires près des extrémités des rameaux. Rachis de la grappe long de (7) 20-50 cm, pubérulent, finement cannelé en long à sec et atteignant 3-8 mm de large à la base. </char>
				<char class="peduncle">Pédoncule de 8-15 cm jusqu'à la première fleur. 40-80 (-?) fleurs env., munies à la base d'une <b>bractéole de 4-6 mm de long</b>, effilée pubescente, caduque. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 6-15 mm de long, pubescent, de couleur fauve. </char>
				<char class="corolla">Corolle ovoïde, apparente dans le bouton de 6 mm. </char>
				<char class="flowers">La fleur, blanche in vivo, atteint 12-17 mm de long juste avant l'épanouissement; </char>
				<char class="petals">les pétales se réfléchissent ensuite en se courbant en leur milieu. La zygomorphie est peu accusée. </char>
				<char class="calyx">Calice de 5-6 mm de long, à 4 pièces ovées, l'inférieure étant biapiculée, imbriquées, pubescentes extérieurement. 5 pétales oblongs d'env. 15-16 x 3,5-5 mm, à pubescence interne et externe ochracée claire à sec. </char>
				<char class="disk">Disque haut d'env. 1 mm, de 3 mm de côté, à proue saillante et camuse, à pubescence dressée dessus ou glabre. 4 (5) étamines de 8-13 mm de long; </char>
				<char class="filaments">filets charnus vers la base et soudés sur (1) 2-3 mm de long env., pubescents avec une plage glabre au-dessus du disque. </char>
				<char class="anthers">Anthères introrses oblongues de 2,2-4 mm de long. </char>
				<char class="pistil">Pistil de 11-12 mm; </char>
				<char class="ovary">ovaire hirsute de 3,5-4 mm de long, à 4 (5) loges; </char>
				<char class="style"><b>style cylindrique</b> de 7 mm env., à courte pubescence ou presque glabre; </char>
				<char class="stigma"><b>stigmate abruptement capité-globuleux</b> d'env. 1,5 x 2 mm, à surface bosselée. </char>
				<char class="ovules">Ovules dressés, un par loge. </char>
				<char class="fruits">Fruit non observé.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>D'après la clé des Bersama de la Flore du Congo Belge, nos spécimens gabonais seraient à rapprocher du B. nyassae Bak. f. (<references><reference>
				<refPart class="author"></refPart>
				<refPart class="pubname">Journ. Bot.</refPart>
				<refPart class="volume">45</refPart>
				<refPart class="pages">19</refPart>
				<refPart class="year">1907</refPart>
			</reference></references>).</string></feature>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS DÉCRIT:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8114</fieldNum><locality class="locality">env. de Lastoursville, Lebagni</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>8618</fieldNum><locality class="locality">Ndingui</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>8842</fieldNum><locality class="locality">Coca</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Bersama</name>
						<name class="species">maxima</name>
						<name class="author">Baker </name>
						<name class="year">1868</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">BAKER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">434</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">F. PELLEGRIN</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Mayombe</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">75</refPart>
							<refPart class="year">1924</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1853</fieldNum><locality class="locality">île Corisco</locality><collectionAndType>(K., P.)</collectionAndType></gathering>. La plante a été décrite par erreur comme ayant un limbe tout à fait glabre des deux côtés. Les échantillons types (K. et P.) ont bien un limbe à pubescence caractéristique.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_77">PL. <num>I</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre grand ou petit. <b>Stipules larges très développées</b>, longues de 25-75 mm. </char>
				<char class="rachises">Rachis de la feuille long de 30-95 cm, portent 6-14 paires de folioles latérales. </char>
				<char class="petiole">Pétiole vigoureux, densément orangé pubescent. </char>
				<char class="hairs">Segments supérieurs du rachis pubescents et portant des <b>ailes de 2-8 mm de large</b>. </char>
				<char class="lateral folioles">Folioles latérales sessiles et axe hirsute sous leur insertion. </char>
				<char class="folioles">Folioles moyennes les plus grandes elliptiques, de (9) 12-26 x (3) 4-7,5 cm; base subobtuse à subcordée, sommet atténué puis prolongé par un <b>mucron long et poilu</b>; marge intègre un peu rebordée à sec vers la face inférieure. </char>
				<char class="lamina">Limbe olivacé à sec, à<b> pubescence</b> très éparse dessus, plus ou moins dense dessous. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane pubescente dessous (poils jaune orangé) et un peu dessus. <b>12-23 paires</b> de nervures secondaires. </char>
				<char class="lower folioles">Les folioles inférieures sont plus petites.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences axillaires près des extrémités (ou parfois terminales?). Rachis de <b>36-80 cm de long, roux orangé pubescent</b>, cannelé à sec, de 5-10 mm de large à la base. </char>
				<char class="peduncle">Pédoncule de 10-17 cm sous la première fleur. 100 à 200 fleurs inégalement réparties ou échelonnées en pseudoverticilles et s'épanouissant du bas vers le haut de la grappe dont l'extrémité s'effile en fin de floraison. </char>
				<char class="bracteoles">Bractéoles linéaires pubescentes de (3) 5-10 (12) mm de long, ± caduques. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 10-24 mm, pubescent jaune fauve. </char>
				<char class="flowers">Fleur blanche in vivo, longue de 13-19 mm juste avant l'épanouissement. </char>
				<char class="petals">Pétales courbés en leur milieu et réfléchis dans la fleur ouverte. </char>
				<char class="calyx">Calice de 5-6 mm de haut, jaune fauve pubescent, à 4 pièces dont l'inférieure fendue entre ses deux sommets. 5 pétales oblongs atteignant 17-20 x 4-5,5 mm, jaunes ochracés pubescents, avec une zone médiane supérieure glabre. </char>
				<char class="disk">Disque glabre de 1-2 mm de haut et 3 mm de côté, à proue saillante camuse. 4 étamines de 12-17 mm de haut. </char>
				<char class="filaments">Filets inégalement soudés sur 1-4 mm (Mann 1853) ou sur 1,5-2 mm (Le Testu 2055), ou encore tous soudés sur 3 mm env. (Le Testu 5944), à pubescence variable, tantôt limitée aux crêtes interpétalaires (Le Testu 5944 et Mann 1853), tantôt assez abondante tout autour (Le Testu 2055). </char>
				<char class="anthers">Anthères d'env. 2 x 4 mm, à contour orné de poils fins. </char>
				<char class="pistil">Pistil de 12-14 mm; </char>
				<char class="ovary">ovaire pubescent à 4 loges; </char>
				<char class="style"><b>style atténué</b>, au moins dans le bouton, et ± pubescent; </char>
				<char class="stigma">stigmate renflé en massue sublobée, ou ± capité.<br /></char>
				<char class="juvenile fruits">Très jeune fruit de 12 x 6 mm, apiculé, fortement pubescent jaune roux, à 4 sillons méridiens, à calice persistant.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Espèce connue du Cameroun et de l'Angola, récemment découverte dans la région côtière du Congo ex-belge (renseignement communiqué par P. Compère).</string></feature>
			<figure id="ID_77" type="lineart" url="fdg-4-77.gif">PL. <num>I</num>. — <figureLegend>Bersama maxima Baker: 1, extrémité d'une tige de 17 mm de diam., au sommet la base d'une inflorescence (<gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1853</fieldNum></gathering>); 2, feuille très réduite; 3, poils du dessous du limbe; 4, inflorescence (2 à 4, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5944</fieldNum></gathering>); 5, fleur épanouie; 6, sépale inférieur d'env. 6 mm de large; 7, fleur dépouillée du périanthe; 8, gynécée long de 15 mm et disque de profil; 9, disque vu par dessus et de face; 10, étamine vue externe; 11, id. vue interne; 12, coupe transversale de l'androcée et du gynécée 2 mm au-dessus du réceptacle (5 à 12, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2055</fieldNum></gathering>); 13, id. (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5944</fieldNum></gathering>); 14, diagramme floral.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2055</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5944</fieldNum><locality class="locality">Maghoungha, Haute Ngounyé,</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--06</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1853</fieldNum><locality class="locality"><coordinates><latitude>1° lat. N</latitude></coordinates></locality> <subCollection>(P. ex K.)</subCollection></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">BALSAMINACÉES</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Balsaminaceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(1 genre, 16 espèces)</string></textSection>
			<writer>N. HALLÉ</writer>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Plantes herbacées annuelles ou vivaces, terrestres, subaquatiques ou plus rarement épiphytes, à tige parfois ligneuse souvent succulente. </char>
				<char class="leaves">Feuilles simples généralement alternes, plus rarement opposées ou verticillées. </char>
				<char class="petiole">Pétiole habituellement moyen ou assez long. </char>
				<char class="veins">Nervation pennée. </char>
				<char class="lamina"><b>Limbe denté</b> ou crénelé, à dents ou crans mucronés, glanduleux ou munis d'appendices filiformes. Ces mucrons ou appendices s'échelonnent parfois depuis la base du pétiole où ils peuvent ressembler à des stipules, ou le long de celui-ci.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs solitaires ou fasciculées axillaires, ou inflorescences axillaires en grappes ou pseudombelles pédonculées pauci ou pluriflores. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs pédicellées hermaphrodites <b>zygomorphes</b>.</char>
				<char class="sepals"> 3 sépales dont deux latéraux petits et généralement non protecteurs dans le bouton; l'inférieur ou labelle, est évasé vers l'orifice et prolongé au fond par un <b>éperon</b>.</char>
				<char class="petals">3 pétales: deux latéraux ou <b>ailes</b>, bilobés ou échancrés, sont doubles (théoriquement il y a 5 pétales; dans le genre asiatique Hydrocera ils sont entièrement libres entre eux). Les lobes des pétales latéraux sont plus ou moins inégaux et la corolle vue de face est plus ou moins profondément zygomorphe.Le pétale supérieur ou <b>étendard</b> est caréné; il a un rôle protecteur dans le bouton où l'orifice du labelle s'ajuste sur son ouverture.<br /></char>
				<char class="stamens">Les 5 étamines alternipétales sont théoriquement introrses (Eichler). <b>Les filets sont appliqués sur l'ovaire et soudés entre eux autour de sou sommet</b>. </char>
				<char class="anthers">Les anthères forment une coiffe plus ou moins obliquement inclinée en avant et qui masque le stigmate favorisant ainsi la protandrie. </char>
				<char class="pollen">Pollen blanc, jaune, jaune-orangé ou rose. </char>
				<char class="ovary">Ovaire supère, ellipsoïde ou subcylindrique, apiculé en stigmate sessile punctiforme ou brièvement 5-lobé; 5 loges contenant chacune 2 séries d'un nombre variable d'ovules insérés le long de l'axe charnu.<br /></char>
				<char class="fruits">Le fruit est une <b>capsule</b> fusiforme à cloisons fugaces, <b>à 5 valves longitudinales élastiques</b>; une fente de déhiscence unilatérale se forme à maturité avant dessiccation et la capsule se contracte en s'enroulant sur elle-même, ce qui a pour effet de projeter les graines au loin. </char>
				<char class="seeds">Graines oblongues ou discoïdes, longues d'env. 1-3 mm, plus ou moins ornées de petites papilles, exalbuminées, à cotylédons charnus et radicule apicale.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette famille comprend environ 500 espèces qui presque toutes appartiennent au genre Impatiens. Les deux autres genres connus, Hydrocera d'Asie et Impatientella de Madagascar, sont monospécifiques. Impatiens est le seul genre africain.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus">IMPATIENS</name>
						<name class="author"> Riv. ex L.</name>
						<name class="year">1735.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">LINNÉ,</refPart>
							<refPart class="pubname"> Syst. </refPart>
							<refPart class="edition">éd. 1</refPart>
							<refPart class="year"> 1735</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">O. WARBURG</refPart>
							<refPart class="pubtitle">Balsaminaceae africanae, </refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XXII</refPart>
							<refPart class="pages">46-53</refPart>
							<refPart class="year">1897</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">E. GILG</refPart>
							<refPart class="pubtitle">Balsaminaceae africanae,</refPart>
							<refPart class="pubname"> Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">97-128</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">R. WILCZEK et G. M. SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubtitle">Balsam. </refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo B. et du R.-U.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">396-428</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Balsamina</name>
						<name class="author">Gaert. </name>
						<name class="year">1791.</name>
					</nom>
					
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Plantes herbacées annuelles ou vivaces, terrestres, subaquatiques ou plus rarement épiphytes, à tige parfois ligneuse souvent succulente. </char>
				<char class="leaves">Feuilles simples généralement alternes, plus rarement opposées ou verticillées. </char>
				<char class="petiole">Pétiole habituellement moyen ou assez long. </char>
				<char class="veins">Nervation pennée. </char>
				<char class="lamina"><b>Limbe denté</b> ou crénelé, à dents ou crans mucronés, glanduleux ou munis d'appendices filiformes. Ces mucrons ou appendices s'échelonnent parfois depuis la base du pétiole où ils peuvent ressembler à des stipules, ou le long de celui-ci.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs solitaires ou fasciculées axillaires, ou inflorescences axillaires en grappes ou pseudombelles pédonculées pauci ou pluriflores. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs pédicellées hermaphrodites <b>zygomorphes</b>.</char>
				<char class="sepals"> 3 sépales dont deux latéraux petits et généralement non protecteurs dans le bouton; l'inférieur ou labelle, est évasé vers l'orifice et prolongé au fond par un <b>éperon</b>.</char>
				<char class="petals">3 pétales: deux latéraux ou <b>ailes</b>, bilobés ou échancrés, sont doubles (théoriquement il y a 5 pétales; dans le genre asiatique Hydrocera ils sont entièrement libres entre eux). Les lobes des pétales latéraux sont plus ou moins inégaux et la corolle vue de face est plus ou moins profondément zygomorphe.Le pétale supérieur ou <b>étendard</b> est caréné; il a un rôle protecteur dans le bouton où l'orifice du labelle s'ajuste sur son ouverture.<br /></char>
				<char class="stamens">Les 5 étamines alternipétales sont théoriquement introrses (Eichler). <b>Les filets sont appliqués sur l'ovaire et soudés entre eux autour de sou sommet</b>. </char>
				<char class="anthers">Les anthères forment une coiffe plus ou moins obliquement inclinée en avant et qui masque le stigmate favorisant ainsi la protandrie. </char>
				<char class="pollen">Pollen blanc, jaune, jaune-orangé ou rose. </char>
				<char class="ovary">Ovaire supère, ellipsoïde ou subcylindrique, apiculé en stigmate sessile punctiforme ou brièvement 5-lobé; 5 loges contenant chacune 2 séries d'un nombre variable d'ovules insérés le long de l'axe charnu.<br /></char>
				<char class="fruits">Le fruit est une <b>capsule</b> fusiforme à cloisons fugaces, <b>à 5 valves longitudinales élastiques</b>; une fente de déhiscence unilatérale se forme à maturité avant dessiccation et la capsule se contracte en s'enroulant sur elle-même, ce qui a pour effet de projeter les graines au loin. </char>
				<char class="seeds">Graines oblongues ou discoïdes, longues d'env. 1-3 mm, plus ou moins ornées de petites papilles, exalbuminées, à cotylédons charnus et radicule apicale.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Après l'<distributionLocality class="continent">Asie</distributionLocality>, l'<distributionLocality class="continental region">Afrique intertropicale</distributionLocality> est, avec environ 150 espèces, la région du Globe la plus riche en Impatiens. Une vingtaine d'espèces habitent l'<distributionLocality class="continental region">Afrique occidentale</distributionLocality>, 35 au <distributionLocality class="country">Congo ex-belge</distributionLocality>, 16 au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality><br />Deux des espèces gabonaises dépassent vers l'ouest la Nigéria: ce sont I. irvingii distribuée <distributionLocality class="region">jusqu'en Guinée ex-française</distributionLocality>, et I. filicornu connue du <distributionLocality class="country">Togo.</distributionLocality><br />
Trois de nos espèces atteignent <distributionLocality class="region">vers l'est l'Ouganda</distributionLocality>, ce sont I. niamniamensis, I. irvingii et I. mannii.<br />
7 autres espèces ont une aire de répartition qui chevauche de façon plus ou moins étroite sur les territoires voisins du Gabon.<br />
6 espèces enfin sont pratiquement des endémiques gabonaises: les unes des <distributionLocality class="region">Monts de Cristal</distributionLocality>, I. mackeyana et I. gongolana; les autres du <distributionLocality class="region">Mayombe</distributionLocality>, I. letestuana, I. gossweileri, I. pellegrini et I. oumina.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Les Balsamines gabonaises sont de jolies et délicates plantes herbacées fréquentes dans les <habitat>lieux très humides</habitat>, <habitat>les rochers des cascades et des torrents </habitat>ou simplement <habitat>au bord des rivières.</habitat> La plus commune de toutes, Impatiens irvingii, croît souvent le pied dans l'eau.</string></feature>
			<feature class="morphology"><string>Les Balsamines sont fréquemment très variables dans certains de leurs caractères. Exceptionnellement certains échantillons de détermination douteuse pourraient être le fruit d'hybridation.<br />
Les deux tableaux qui suivent permettent de séparer des groupes d'espèces, suivant quelques caractères d'observation facile en herbier ou sur le vif.<br />
<subHeading>TABLEAU 1</subHeading>
			<table>
				<tr>
					<td></td>
					<td>COULEUR DE LA FLEUR</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>a) Feuilles verticillées; inflorescences en grappes pédonculées.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. sakeriana</td>
					<td>rouge.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>b) Feuilles alternes; inflorescences pédonculées (grappe, pseudombelle ou cyme bi ou uniflore).</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. hians</td>
					<td>rouge.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. letestuana</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. macroptera</td>
					<td>rose ou mauve.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. gossweileri</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. pellegrini</td>
					<td>rose foncé.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. palpebrata.</td>
					<td>rose ou violette.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. oumina</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. filicornu</td>
					<td>rose ou pourpre-grenat.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. gongolana</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>c) Feuilles alternes; fleurs axillaires, solitaires, fasciculées ou en glomérule.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. niamniamensi</td>
					<td>rouge-écarlate ou viol.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. mackeyana</td>
					<td>pourpre.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. zenkeri</td>
					<td>mauve ou violacée.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. claeri</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. mannii</td>
					<td>rose violacé.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. irvingii</td>
					<td>rose ou carmin.</td>
				</tr>
			</table>
<subHeading>TABLEAU II</subHeading>
			<table>
				<tr>
					<td></td>
					<td>COULEUR DU POLLEN</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>a) Espèces dont le labelle est à la fois volumineux et très coloré; les pétales sont réduits, souvent peu colorés.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. niamniamensis</td>
					<td>jaune ou jaune orangé.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. hians</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. sakeriana</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>b) Espèces dont le labelle est très volumineux et coloré ainsi que les pétales latéraux qui sont plus développés que l'étendard.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. mackeyana</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. zenkeri</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. claer</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. letestuana</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. macroptera</td>
					<td>rose.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>c) Espèces à pétales latéraux plus colorés que le reste de la fleur; labelle moyen, étendard ample.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. mannii</td>
					<td>blanc.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>d) Espèces à pétales latéraux et étendard vivement colorés; labelle moins apparent à éperon ± long.</td>
					<td></td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. gossweileri</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. pellegrini</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. palpebrata</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. oumina</td>
					<td>?</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. filicornu</td>
					<td>blanc.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. gongolana</td>
					<td>blanc.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>I. irvingii</td>
					<td>blanc.</td>
				</tr>
			</table><br />
Ce second tableau fait ressortir les mêmes affinités interspécifiques que la clé qui suit; les séries d'espèces qu'il donne nous paraissent plus naturelles que celles du tableau 1. A titre d'exemple, I. zenkeri et I. macroptera sont voisins par les fleurs et parents entre eux d'une façon qui nous paraît manifeste: ils se distinguent facilement par la disposition de leurs fleurs en fascicules ou en grappes; pourtant cette différence ne nous semble pas mériter l'importance sous-générique qui lui a été accordée dans les groupes d'espèces établis par R. Wilczek et G. M. Schulze. Autre exemple, le cas de I. hians et de I. niamniamensis: même différence dans les inflorescences et même parenté probable. Nous croyons que le soi-disant fascicule de I. niamniamensis dérive directement d'une inflorescence en grappe par réduction du rachis et du pédoncule. Nous avons en effet constaté (Serres du Muséum de Paris, 16 nov. 1961), que des formes très florifères de I. niamniamensis présentaient des glomérules axillaires 4-5-flores comportant un axe axillé par la feuille et atteignant 1 mm de long; des bractéoles échelonnées sur cet axe réduit, axillaient les fleurs.</string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES ESPÈCES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Labelle profond en forme de sac ou de tuba, rarement en entonnoir, de plus de 15 mm de long sans l'éperon, et toujours plus long que ce dernier.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Labelle peu profond, en coupelle, en nacelle ou en entonnoir, de moins de 15 mm de long sans l'éperon qui est variable, parfois très long.</text>
						<toCouplet num="9">9</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Ailes linéaires, lancéolées, courtes ou dépassant à peine en long l'orifice du labelle; éperon digitiforme arqué ou bref et renflé avec un coude basal; labelle plus ou moins comprimé latéralement.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Ailes larges et grandes; éperon ± sinueux, vermiforme ou renflé, sans coude brusque; labelle évasé.</text>
						<toCouplet num="5">5</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Fleurs axillaires; base de l 'éperon courbe.</text>
						<toTaxon num="1">I. niamniamensis</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Inflorescences pédonculées; base de l'éperon coudée.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Labelle en tuba, droit avec l'orifice très oblique; feuilles alternes.</text>
						<toTaxon num="2">I. hians</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Labelle en entonnoir à orifice à peine oblique, prognathe apicalement; feuilles verticillées.</text>
						<toTaxon num="3">I. sakeriana</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="5">
					<question num="a">
						<text>Fleurs axillaires.</text>
						<toCouplet num="6">6</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Inflorescences pédonculées axillaires.</text>
						<toCouplet num="8">8</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="6">
					<question num="a">
						<text>Base du limbe non émarginée latéralement.</text>
						<toCouplet num="7">7</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Base du limbe émarginée latéralement.</text>
						<toTaxon num="6">I. claeri</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="7">
					<question num="a">
						<text>Limbe étroit,lancéolé; sépales latéraux entiers.</text>
						<toTaxon num="4">I. mackeyana</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Limbe elliptique; sépales latéraux plus ou moins dentés</text>
						<toTaxon num="5">I. zenkeri</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="8">
					<question num="a">
						<text>Labelle très profond à éperon assez long et vermiforme; pédoncule de l'inflorescence inférieur à 8 cm.</text>
						<toTaxon num="7">I. letestuana</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Labelle en capuchon à éperon courbe, médiocre, parfois renflé; pédoncule de l'inflorescence supérieur à 8 cm.</text>
						<toTaxon num="8">I. macroptera</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="9">
					<question num="a">
						<text>Labelle en forme de nacelle; éperon droit ou arqué, égal ou plus court que la longueur de l'orifice du labelle.</text>
						<toCouplet num="10">10</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Labelle en entonnoir; éperon sinueux à extrémité brusquement effilée sur 1-2,5 mm; marges à dents sinueuses profondes</text>
						<toTaxon num="12">I. palpebrata</toTaxon>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Labelle en coupelle; éperon long et étroitement atténué, ± arqué ou sinueux.</text>
						<toCouplet num="12">12</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="10">
					<question num="a">
						<text>Fleurs axillaires fasciculées; feuilles moyennes.</text>
						<toTaxon num="9">I. mannii</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fleurs insérées par 1 ou 2 sur un pédoncule; une ou deux bractées distinctes au sommet du pédoncule; feuilles petites.</text>
						<toCouplet num="11">11</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="11">
					<question num="a">
						<text>Deux bractées égales et opposées au sommet du pédoncule; éperon légèrement renflé; base du limbe non ornée d'appendices filiformes.</text>
						<toTaxon num="10">I. gossweileri</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Une seule bractée opposée à un denticule, au sommet du pédoncule; éperon non renflé; limbe orné à la base d'appendices filiformes</text>
						<toTaxon num="11">I. pellegrini</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="12">
					<question num="a">
						<text>Inflorescences pédonculées axillaires; pétioles sans appendicules.</text>
						<toCouplet num="13">13</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fleurs axillaires; pétiole orné d'appendicules; base du limbe très aiguë; pétale à lobes égaux très arrondis, de même allure que l'étendard.</text>
						<toTaxon num="16">I. irvingii</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="13">
					<question num="a">
						<text>Feuilles à base arrondie ornée d'appendices filiformes</text>
						<toTaxon num="13">I. oumina</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Feuilles à base aiguë, intègre.</text>
						<toCouplet num="14">14</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="14">
					<question num="a">
						<text>Dessus du limbe glabre; fleurs groupées en pseudombelle au sommet de l'inflorescence; pétale à lobe postérieur obtus et oblong, un peu plus court que le lobe antérieur.</text>
						<toTaxon num="14">I. filicornu</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Dessus du limbe pubérulent-scabre; fleurs échelonnées en grappe au sommet de l'inflorescence; pétale à lobe postérieur aigu et triangulaire, beaucoup plus court que le lobe antérieur.</text>
						<toTaxon num="15">I. gongolana</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<figure id="ID_78" type="lineart" url="fdg-4-78.gif">PL. <num>II</num>. — <figureLegend>Impatiens niamniamensis Gilg: 1, rameau florifère; 2 à 4, développement du bouton floral; 5, fleur épanouie; 6, fruit plein avant déhiscence, long de 17 mm sans le pédoncule; 7, enveloppe capsulaire après déhiscence (1 à 7, <gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1042</fieldNum> </gathering> in vivo); 8, graine; 9, fleur épanouie de profil et de face, labelle long de 23 mm; 10, aile droite, longueur 12 mm, à marge inférieure interrompue par des pointillés suivant les lignes d'adhérence à l'aile gauche; 11, androcée de profil, les pièces florales supprimées; 12, jeune ovaire long de 5 mm (9 à 12, <gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>862</fieldNum> </gathering> in vivo); 13, feuille de <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7161</fieldNum> </gathering>, largeur 8 cm; 14, feuille de <gathering><collector>Le Testu</collector> <fieldNum>5408</fieldNum></gathering>, largeur 4 cm; 15, labelle de <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5408</fieldNum> </gathering>, à éperon furculé; 16, labelle de <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7343</fieldNum> </gathering>, à éperon biapiculé.</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">niamniamensis</name>
						<name class="author">Gilg </name>
						<name class="year">1909</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOK F.</refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VI</refPart>
							<refPart class="pages">7</refPart>
							<refPart class="year">1862</refPart>
							<refPart class="status"> descr. orig., nom invalidé.</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER.</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">299</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">104</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">DE WILD.</refPart>
							<refPart class="pubname">Pl. Bequaert.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">366</refPart>
							<refPart class="year">1922</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">142</refPart>
							<refPart class="year">1927</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">161</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Conspect. Fl. Angol.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">158</refPart>
							<refPart class="year">1956</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author"> WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname"> Flore du Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume"> IX</refPart>
							<refPart class="pages"> 407</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
							<refPart class="notes"> nombreuses références.</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector> Hooker f.</collector><locality class="locality">Fernando-Po</locality></gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">bicolor</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1862</name>
						<name class="status">non Royle 1839.</name> 
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">dichroa</name>
						<name class="author">Hook. f. ex Gilg </name>
						<name class="year">1909.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">myriantha</name>
						<name class="author">Gilg </name>
						<name class="year">1909.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">violaceopilosula</name>
						<name class="author">De Wild. </name>
						<name class="year">1922.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_78">Pl. <num>II</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée terrestre ou épiphyte basse à tige succulente ou sous-ligneuse de 0,20-1,5 m de haut. Tige ± glabre, simple ou parfois ramifiée vers la base qui est souvent genouillée. Entrenœuds supérieurs courts, cicatrices foliaires marquées ou saillantes. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes glabres ou pubérulentes sur les nervures. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de 15-90 mm, à bords du canal ornés d'un nombre variable de <b>denticules subulés</b>. </char>
				<char class="lamina">Limbe ové, elliptique ou lancéolé de 7-20 x 3-8 cm; base aiguë; sommet aigu ou ± acuminé. <b>Marges crénelées souvent profondément</b>, à dents arrondies régulières et ornées de 1 (2) denticules subulés. </char>
				<char class="surfaces">Face inférieure vert plus clair parfois marbré de rouge-violet. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 7-12 paires.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs souvent groupées vers l'extrémité feuillée, plus rarement isolées le long et au bas de la tige. </char>
				<char class="inflorescences">Fascicules axillaires de 1-6 fleurs glabres ou pubérulentes. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 15-40 mm, vert ou rouge. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux verts, lancéolés, de 1-3 x 1 mm.</char>
				<char class="labellum"> <b>Labelle allongé en sac</b> et comprimé latéralement, à <b>éperon digitiforme</b> de 4-10 mm, recourbé vers l'orifice qui est incliné et oblique vers l'arrière; l'extrémité de l'éperon est arrondie ou bidentée.Le labelle est violet, pourpre ou rouge-écarlate. Étendard de 10-12 mm de long, jaune ou vert, subcaréné à apicule saillant. Ailes blanchâtres ou vertes, oblongues, <b>adhérentes entre elles</b>, d'env. 12 mm de long, à lobe interne allongé et lobe externe arrondi. </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 6 mm; </char>
				<char class="crown">couronne staminale brève, inclinée; </char>
				<char class="filaments">filets verts; </char>
				<char class="pollen">pollen jaune d'or. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre long de 5 mm, à sommet aigu.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule atteignant 17 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle accrescent jusqu'à 6 cm. </char>
				<char class="seeds">Graines nombreuses.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Les variations morphologiques de cette espèce sont nombreuses et affectent divers organes. Les feuilles varient par leur forme, la densité des nervures secondaires, l'espacement et la profondeur des crans des marges, la pubérulence, etc. Les fleurs varient par la couleur, la longueur du labelle, la forme de l'extrémité de l'éperon, etc.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette Balsamine est largement répandue en <distributionLocality class="continental region">Afrique Equatoriale</distributionLocality>, <distributionLocality class="region">des Monts-Cameroun jusqu'aux massifs orientaux</distributionLocality>, en <distributionLocality class="region">Oubangui</distributionLocality> et au <distributionLocality class="country">Congo ex-belge</distributionLocality>. Au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> on la rencontre dans des bas-fonds boueux, près de ruisseaux ou en altitude.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ POUR LE GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>862</fieldNum><locality class="locality">Méla, Monts de Cristal</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1042</fieldNum><locality class="region">env. de Makokou</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1165</fieldNum><locality class="region">env. de Makokou</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1264</fieldNum><locality class="locality">Bélinga<altitude>900 m</altitude>, Haut Invindo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1266</fieldNum><locality class="locality">Bélinga<altitude>900 m</altitude>, Haut Invindo</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Mgr. Leroy</collector><fieldNum>1</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5408</fieldNum><locality class="locality">chute de la Boumi à Mbigou, Haute Ngounyé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7343</fieldNum><locality class="locality">env. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><fullDate>mars et déc.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7761</fieldNum><locality class="locality">env. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><fullDate>mars et déc.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Kemboma, circ. du Djoua</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">hians</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1861</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOK F.</refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VI</refPart>
							<refPart class="pages">7</refPart>
							<refPart class="year">1861</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">301</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG.</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">117-118</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">142</refPart>
							<refPart class="year">1927</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">160</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. du Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">418</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><locality class="locality">Fernando-Po</locality></gathering>La synonymie a été établie après examen des échantillons <gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>1524</fieldNum></gathering>, <gathering><collector>Staudt</collector><fieldNum>37</fieldNum></gathering>  et <gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>2395</fieldNum><collectionAndType> (P.)</collectionAndType></gathering> .</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">aureo-kermesina</name>
						<name class="author">Gilg </name>
						<name class="year">1909</name>
						<name class="status">nov. syn.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">bipindinsis</name>
						<name class="author">Gilg </name>
						<name class="year">1909</name>
						<name class="status">nov. syn.</name> 
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_79">Pl. <num>III</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée succulente dressée, glabre, atteignant 0,70-1 m de haut. Tiges genouillées plus ou moins ramifiées. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes entièrement glabres. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de 1,5-3,5 (5) cm de long, lisse. </char>
				<char class="lamina">Limbe ové à elliptique, 5-12 x 3-6 cm de large; base subaiguë à subcordée, souvent arrondie; sommet lancéolé-acuminé; marges crénelées à dents arrondies peu saillantes; crans mucronés avec parfois près de la base du limbe, quelques <b>appendices filiformes</b>. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 5-8, insérées presque à angle droit puis arquées et ascendantes.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences glabres en <b>grappes axillaires</b> à 1-6 (9) fleurs. </char>
				<char class="peduncle">Pédoncule de 3-12 cm de long; </char>
				<char class="bracts">bractées ovées-aiguës longues de 3-6 mm, insérées presque à angle droit sur le rachis dont les entrenœuds ont env. 4-12 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles de 1,5-4 cm de long. </char>
				<char class="flowers">Fleurs rouge-écarlate et vert, ou grenat et jaune. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés-acuminés ou ovés-apiculés, longs de 4-6 mm sur 3-4 mm de large. </char>
				<char class="labellum">Labelle long de 20-35 mm, en forme de tuba à <b>orifice oblique</b> ou très oblique vers l'arrière, droit et atténué jusqu'au fond qui est <b>brusquement</b> coudé à la base de l'éperon; ce dernier est redressé vers l'orifice, plus ou moins enflé et long de 4-11 mm. Étendard long de 15-20 mm, à carène plus ou moins haute. Ailes linéaires de 15-25 x 2-4 mm. </char>
				<char class="androecium">Androcée fortement courbé au sommet. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre. </char>
				<char class="capsules">Capsule jeune de 15 x 2,5 mm.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>La variation des échantillons gabonais de cette espèce porte surtout sur la forme des feuilles, les unes allongées et sublancéolées, les autres ovées à base large arrondie ou ± cordée. La longueur de l'éperon varie de 7 mm (Le Testu 2173), à 11 mm (Le T. 6004). Certaines formes camerounaises ont des feuilles très petites d'env. 4 x 2,5 cm.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Cette espèce habite <habitat>en forêt le bord des rivières</habitat>;</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>elle est distribuée <distributionLocality class="region">du Cameroun occidental au Congo ex-belge</distributionLocality>.</string></feature> 
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ POUR LE GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2173</fieldNum><locality class="locality">région de la Ngounyé et de son affluent la Waka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>nov. et juill.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2196</fieldNum><locality class="locality">région de la Ngounyé et de son affluent la Waka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>nov. et juill.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5749</fieldNum><locality class="locality">région de la Ngounyé et de son affluent la Waka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>nov. et juill.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6004</fieldNum><locality class="locality">région de la Ngounyé et de son affluent la Waka</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>nov. et juill.</fullDate></dates>)</gathering>.</string></feature>
			<figure id="ID_79" type="lineart" url="fdg-4-79.gif">PL. <num>III</num>. — <figureLegend>1 à 7, Impatiens hians Hook. f.: 1, rameau florifère, et 2, androcée (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6004</fieldNum></gathering>); 3, feuille (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2173</fieldNum></gathering>); 4, feuille, et 5, fleur de profil (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5749</fieldNum></gathering>); 6, labelle (<gathering><collector>Letouzey</collector><fieldNum>2069</fieldNum></gathering>); 7, labelle (<gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>2395</fieldNum></gathering>). — 8 à 12, Imp. sakeriana Hook. f.: 8, fleur de profil et 9, feuille (<gathering><collector>Dalziel</collector><fieldNum>8342</fieldNum></gathering>); 10, fruit, et 11, graine (<gathering><collector>Jacques-Félix</collector><fieldNum>2644</fieldNum></gathering>); 12, labelle avec la vue de face de l'ouverture et le détail de l'éperon (<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>865</fieldNum></gathering> in vivo).</figureLegend></figure>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">sakeriana</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1864</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER F.</refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VII</refPart>
							<refPart class="pages">815</refPart>
							<refPart class="year">1864</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">301</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">102</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition"> 2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">162</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><locality class="region">Monts-Cameroun (<altitude>2 000 m</altitude>)</locality></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_79">Pl. <num>III</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée à tiges atteignant 1 à 2 m de haut. </char>
				<char class="hairs">Les extrémités et parfois même les tiges sont pubescentes.</char>
				<char class="leaves"> <b>Feuilles verticillées par 3-6</b>. </char>
				<char class="petiole">Pétiole long de 1,5-8 cm, à canal orné parfois d'appendicules latéraux dans sa partie supérieure. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique de 6-12 x 2,5-6 cm, cunéiforme ou courtement aigu à la base, acuminé aigu au sommet, à marges crénelées; dents courtes et régulières, à crans ornés de mucrons aigus; pubescence variable parfois localisée sous les nervures principales. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 9-13, régulièrement serrées arquées-ascendantes.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences glabres en <b>grappes axillaires</b> à (1) 4-10 fleurs. </char>
				<char class="peduncle">Pédoncule long de 3-10 cm. </char>
				<char class="flowers">Fleurs insérées de façon lâche ou serrées en pseudombelles sur le rachis. </char>
				<char class="bracts">Bractées acuminées longues de 2-4 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles longs de 1-2 cm. </char>
				<char class="flower color">Fleurs rouge pourpre ou cramoisi. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux de 4 x 3 mm, ovés apiculés, à base subcordée. </char>
				<char class="labellum">Labelle long de 15-25 mm en entonnoir avec un menton aigu, une gorge un peu courbée et un tube étroit brusquement coudé vers l'éperon. <b>Court éperon redressé, globuleux ou piriforme</b>. Ailes étroites et à peine plus longues que l'ouverture du labelle. Étendard cucullé apiculé. </char>
				<char class="androecium">Androcée arqué de 7-8 mm env.; </char>
				<char class="stamens">étamines crème (M. Onochie). </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre, oblong acuminé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule atteignant 15-18 mm de long. </char>
				<char class="seeds">Graines env. 4-6 par capsule, longues de 3 mm.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce du <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality> et de <distributionLocality class="locality">Fernando-Po</distributionLocality>, n'est connue du <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> que par un simple labelle récolté au sol, en très bon état, sous une haute futaie sur pente dans les <distributionLocality class="region">Monts-de-Cristal</distributionLocality>. L'impossibilité de trouver le pied-mère nous a fait supposer qu'il s'agissait d'une épiphyte.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS:</subHeading><br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>865</fieldNum><locality class="locality">Mont de Nkolokok près de Méla, <altitude>600-1000 m</altitude> </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">mackeyana</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1864</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER f. </refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VII</refPart>
							<refPart class="pages">188</refPart>
							<refPart class="year">1864</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">299</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">110</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType notSeen="true">Type de l'espèce (non examiné), récolté par Mann sur des rochers dans les Monts-de-Cristal. L'Impatiens mackeyana est très voisin de l' Imp. zenkeri décrit ci-dessous. Ces deux espèces sont à retrouver ou à chercher dans les Monts-de-Cristal.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_80">Pl. <num>IV</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée élevée sous-ligneuse, robuste, entièrement glabre, à tige épaisse. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes groupées aux extrémités. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de 1-3 cm, à marges du canal parfois ornées de quelques appendicules.</char>
				<char class="lamina"> <b>Limbe étroit, lauriforme lancéolé</b>, de 4-11 x 1-2,5 cm, dentelé, à crans ornés de mucrons sétacés; base très aiguë Presque décurrente; sommet très aigu. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires (5) 6-8 paires à base arquée puis très ascendantes.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs pourprées axillaires solitaires ou fasciculées par 2-3, avec de petites bractées sublinéaires. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle long de 2,5-3 cm. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux <b>entiers, ovés ou elliptiques apiculés</b>, d'env. 7-10 x 3-4 mm. </char>
				<char class="labellum">Labelle ample subconique d'env. 3-3,5 cm de long, à orifice obliquement prognathe et aigu, à éperon en appendicule recourbé et long d'à peine 1 cm. Étendard arrondi ou plus large que long, atteignant 18 mm. >Ailes grandes, étalées, atteignant 4-5 cm de long, à lobes inégaux: lobe terminal plus grand, ové arrondi. </char>
				<char class="androecium">L'androcée atteint 8-10 mm de long.<br /></char>
				<char class="capsules">La capsule fusiforme dépasse 16 mm de long. </char>
				<char class="seeds">Graines nombreuses, petites, obovoïdes. </char>
				<char class="pedicels">Le pédicelle est accrescent sous le fruit jusqu'à 5 cm de long.</char>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Guiral</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">exploration du Benito (Guinée Esp.)</locality></gathering>: ,.
<gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>297</fieldNum><locality class="locality">Bipinde (Cameroun)</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>1051</fieldNum><locality class="locality">Bipinde (Cameroun)</locality></gathering>; <gathering><fieldNum>4223</fieldNum><locality class="locality">Bipinde (Cameroun)</locality></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>5</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">zenkeri</name>
						<name class="author">Warb. </name>
						<name class="year">1896</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">WARBURG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XXII</refPart>
							<refPart class="pages">51</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">110</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">161</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">411</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Zenker et Staudt</collector><fieldNum>378</fieldNum><locality class="country">Cameroun</locality><collectionAndType></collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_80">Pl. <num>IV</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée vigoureuse, généralement glabre; tige ± épaisse, dressée, ± ramifiée, sous-ligneuse. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes ± groupées aux extrémités. </char>
				<char class="petiole">Pétiole (1) 2-5 cm, lisse. </char>
				<char class="lamina">Limbe de 15-1 2 x 2-5,5 cm, ovale à base cunéiforme et sommet lancéolé aigu; marges ± finement crénelées-mucronées. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 6-10 paires, parallèles à des <b>nervures intercalaires bien visibles</b>.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs mauves ou violacées axillaires, solitaires ou disposées en fascicules pauciflores. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles de 2,5-3 cm. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux de 5-6 x 3 mm env., ovés apiculés et ornés de <b>1-4 denticules sur la marge antérieure</b>. </char>
				<char class="labellum">Labelle subconique d'env. 2-2,5 cm de long, à orifice obliquement prognathe et apiculé; éperon de 7-11 mm en appendicule ± arqué ou recourbé. Étendard arrondi, à carène saillante, à sommet aigu, long d'env. 1 cm. Ailes grandes de 2-3 cm de long, à lobes ovales, l'antérieur plus grand que le postérieur. </char>
				<char class="androecium">Androcée long d'env. 8 mm. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule acuminée atteignant 15-20 mm de long, à très nombreuses graines comprimées latéralement, longues de 1,5 mm.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette plante est connue de diverses localités réparties <distributionLocality class="region">du Cameroun occidental au Congo ex-belge</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>9137</fieldNum><locality class="locality">rocher de Ncolayop, nord Gabon</locality> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>forme vigoureuse en buisson suffrutescent haut de 1,75 m.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>6</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">claeri</name>
						<name class="author">N. Hallé</name>
						<name class="status"> sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1189</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality><collectionAndType>(holotype P.)</collectionAndType></gathering> . Nous dédions cette belle plante au R. P. Claer, Missionnaire à Makokou, ami de la Nature dont il contribue activement à favoriser l'étude.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_81">Pl. <num>V</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée dressée atteignant 0,50-1,50 m, à tige succulente vigoureuse, sous-ligneuse à la base. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes ± pubérulentes, un peu groupées vers les extrémités. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de 2-12 cm de long muni souvent à la base de 2-4 denticules disposés comme des stipules et longs de 2 mm env. </char>
				<char class="lamina">Limbe remarquable, <b>vert foncé dessus avec des marbrures blanchâtres</b> le long de la médiane, à pubescence fine et éparse sur les deux faces, de 6-18 x 3-9 cm, ové sublancéolé; base cunéiforme à partir du pétiole puis brusquement cordée 1-3 cm au-dessus, à partir de <b>deux crans latéraux</b>; ces derniers sont ornés d'un <b>denticule subulé dirigé vers la face inférieure</b> et long de 2-3 mm. Marges crénelées à crans mucronés. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 6-10 paires dont <b>une ou deux paires inférieures brisées</b> au niveau des deux crans supra basilaires.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs roses axillaires solitaires, rarement par deux. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle vert, de 20-40 mm, ± micropubérulent. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux verts, de 6-9 x 3-6 mm, ovés apiculés, à marge antérieure ornée de trios dents principales subulées. </char>
				<char class="labellum">Labelle subconique ventru d'env. 30-40 mm de long, à orifice obliquement prognathe et apiculé, rose blanchâtre avec l'intérieur des joues lavé de rouge; éperon jaune verdâtre long d'env. 1 cm, en appendicule recourbé d'un côté du labelle. Étendard court d'env. 8 mm, mais très large de 10-14 mm, subapiculé, rose, avec une carène à peine saillante verte. Ailes roses oblongues, d'env. 4 x 1,5 cm, échancrées entre les lobes, le postérieur étant plus petit. </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 10 mm, à coiffe inclinée, filets roses, anthères jaunâtres à pollen rose; </char>
				<char class="pollen">grains 4-colpés ± hétéropolaires, subrectangulaires angulaperturés en vue polaire, assez gros et bréviaxes; apertures étroites et réduites; ornementation en réseau très apparent à grosses mailles (matériel étudié: N. Hallé 1189). </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre, ovale acuminé, vert. </char>
				<char class="capsules">Capsule non observée.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>L'Impatiens claeri est voisin de l'Imp. zenkeri, mais plusieurs de ses caractères floraux sont originaux; ce sont surtout les caractères foliaires de la nouvelle espèce qui sont remarquables. Chez un seul et médiocre échantillon un peu douteux d' Imp. zenkeri (Preuss 1375), nous avons trouvé une légère tendance à l' émargination suprabasale du limbe avec un denticule dirigé vers la face inférieure; cet échantillon est étiqueté I. cataractarum Gilg, nom qui nous paraît être resté manuscrit.</string></feature>
			<figure id="ID_80" type="lineart" url="fdg-4-80.gif">PL. <num>IV</num>. — <figureLegend>1 à 6, Impatiens mackeyana Hook. f.: 1, fleur (schéma, <gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>4035</fieldNum></gathering>); 2, labelle, et 3, sépale latéral (<gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>1057</fieldNum></gathering>); 4, étendard étalé (Guiral); 5, bouton (<gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>4035</fieldNum></gathering>); 6, feuille (Guiral), les dents stipuloïdes sont situées nettement au-dessus de la base du pétiole. — 7 à 15, Impatiens zenkeri Warb.: 7, fleur (schéma d'après <gathering><collector>Jacques-Félix</collector><fieldNum>3891</fieldNum> </gathering>); 8, labelle, et 9, pétale latéral (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>9137</fieldNum></gathering>); 10, bouton (<gathering><collector>J.-F.</collector><fieldNum>4833</fieldNum></gathering>); 11, fruit et 12, graine (<gathering><collector>J.-F.</collector><fieldNum>4174</fieldNum></gathering>); 13, fragment de tige montrant les dents stipuloïdes situées à la base des deux pétioles (schéma d'après <gathering><collector>J.-F. </collector><fieldNum>2467</fieldNum></gathering>); 14, feuille (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>9137</fieldNum></gathering>); 15, feuille (<gathering><collector>J.-F.</collector><fieldNum>3891</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<figure id="ID_81" type="lineart" url="fdg-4-81.gif">PL. <num>V</num>. — <figureLegend>Impatiens claeri N. Hallé (<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1189</fieldNum></gathering>  in vivo): 1, tige florifère; 2 et 3, développement du bouton, long. du labelle 13 et 27 mm; 4, fleur de profil, long. 53 mm; 5, coupe longitudinale de l'éperon; 6, fleur de face; 7, sépale latéral long de 9 mm; 8, étendard mis à plat, largeur 14 mm; 9, aile gauche, face interne, long. 40 mm; 10, androcée long de 10 mm, sur le réceptacle dépouillé; 11, feuille, face inf.; 12, base du pétiole, face sup.; 13, vue perspective de la marge du limbe, face supérieure, indentations distantes de 4 à 5 mm.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ</subHeading><br />
Gabon:<br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1189</fieldNum><locality class="locality">vallon humide demi ombragé de la Mission catholique de Makokou</locality><dates><day>---16</day><month>--02</month><year>1961</year></dates>(<subCollection>fl. fréquentées par de grosses fourmis noires</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1279</fieldNum><locality class="locality">Bélinga, ht-Ivindo, ruisseau de montagne sous forêt</locality><dates><day>---22</day><month>--02</month><year>1961</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>) </gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2155</fieldNum><locality class="locality">Pingo, Ngounyé</locality><dates><day>---20</day><month>--10</month><year>1916</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2326</fieldNum><locality class="locality">Linoungui, Ngounyé</locality><dates><day>---11</day><month>--02</month><year>1918</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>) </gathering>; <gathering><fieldNum>5238</fieldNum><locality class="locality">Ounzenzi, haute-Ngounyé</locality><dates><day>---24</day><month>--02</month><year>1925</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>573</fieldNum><locality class="locality">ruisseau sous bois, Franceville</locality><dates><day>---20</day><month>--01</month><year>1884</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>) </gathering>.<br />
Cameroun:<br />
<gathering><collector>Jacques-Félix</collector><fieldNum>4888</fieldNum></gathering> ;<br />
<gathering><collector>Letouzey</collector><fieldNum>3878.</fieldNum></gathering>  </string></feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading><br /></string>
			<char class="habit">Herba erecta; caulis crassus, foliis ad apicem alternis.</char>
			<char class="lamina"> Lamina sparsim puberula obovata subacuminata setoso-serrata; basis cuneata deinde emarginatoincisa et subcordata. </char>
			<char class="lateral veins">Nervi laterales 6-10 utroque latere, basales infracti ad incisuram.</char>
			<char class="flowers"> Flores rosei axillares solitarii. </char>
			<char class="pedicels">Pedicellus micropuberulus.</char>
			<char class="sepals"> Sepala ovata apiculata 3 dentibus subulatis uno latere. </char>
			<char class="labellum">Labellum cymbiforme amplum, calcari parvo retorto. Vexillum latum, breve in longitudinem, subapiculatum, Alae subellipticae incisae. </char>
			<char class="ovary">Ovarium glabrum. </char>
			<char class="note">Affinis sp. I. zenkeri, WARB., sed foliis ad basim bi-emarginatis, sepalis 3-5 dentalis, vexillo latiore quam longiore, differt.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>7</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">letestuana</name>
						<name class="author">N. Hallé </name>
						<name class="author">sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6080</fieldNum><locality class="country">Gabon</locality><collectionAndType>(holotype P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_82">Pl. <num>VI</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée dressée atteignant 30-35 cm de haut, entièrement glabre, ramifiée parfois à la base. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes à pétiole lisse de 4-25 mm de long; </char>
				<char class="lamina">limbe elliptique de 4-14 cm de long sur 1,7-4,8 cm de large, discolore et brun foncé dessus en herbier; base cunéiforme ornée de (0) 1-3 appendicules latéraux filiformes; sommet acuminé à subcaudé avec un mucron terminal. Marges à crans espacés de 6-10 mm et mucronés. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 4-8 paires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences glabres axillaires, longues de 6-10 cm, à <b>pédoncule de 4-7 cm</b>, à 2-4 fleurs; </char>
				<char class="bracteoles">bractéoles serrées ou étagées, ovées aiguës, de 4-6 x 2-3 mm, les inférieures parfois sans fleur axillée; </char>
				<char class="pedicels">pédicelles grêles de 15-22 mm, Fleurs roses atteignant 5-6 cm de long. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux suborbiculaires apiculés, à base cordée, longs de 5-7 mm, larges de 3-5 mm. </char>
				<char class="labellum">Labelle en corne d'abondance, <b>long de 4 cm sur 1 cm de large</b>, à orifice très obliquement prognathe et aigu. Éperon vermiforme <b>atténué</b>, de 20-25 mm de longueur totale, sinueusement recourbé vers la partie antérieure. Étendard cucullé caréné, long de 10-15 mm, suborbiculaire apiculé. Ailes grandes, longues d'env. 3 cm, à lobe antérieur longuement spatulé. </char>
				<char class="androecium">Androcée de 6-8 mm de long. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre, elliptique apiculé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule dépassant 17 mm, fusiforme, à graines ovoïdes longues de 2,2 mm.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string></string></feature>L'Impatiens letestuana est voisin de l' Imp. macroptera. C'est une plante moins vigoureuse à inflorescence moins longuement pédonculée, à fleur plus élancée très élégante, à éperon effilé sans renflement.
			<figure id="ID_82" type="lineart" url="fdg-4-82.gif">PL. <num>VI</num>. — <figureLegend>Impatiens letestuana N. Hallé: 1, rameau florifère; 2, fleur de profil, longueur 5 cm; 3 et 4, sépale latéral; 5, aile gauche, face interne; 6, androcée; 7, fruit; 8, graine longue de 2,1 mm. (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6080</fieldNum></gathering>, sauf 4, 7 et 8, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5903</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ DU GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5234</fieldNum><locality class="locality">bords de l'Evouva entre Kembélé et Cwagnya, Haute Ngounyé</locality><dates><day>---25</day><month>--02</month><year>1925</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5903</fieldNum><locality class="locality">près de Mimongo, Haute Ngounyé</locality><dates><day>---10</day><month>--04</month><year>1926</year></dates>(<subCollection>fl. et fr.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6080</fieldNum><locality class="locality">Canda (Yao), Haute Ngounyé</locality><dates><day>---19</day><month>--09</month><year>1926</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Etoughi, Haute Ngounyé</locality><dates><day>---04</day><month>--11</month><year>1925</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Ndingui, Haute Ngounyé</locality><dates><day>---11</day><month>--11</month><year>1925</year></dates>(<subCollection>fl.</subCollection>)</gathering>.</string></feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading></string>
			<char class="habit">Herba erecta glabra. </char>
			<char class="leaves">Folia petiolata alterna; lamina elliptica in sicco discolor, basi cuneata filifera, laxe crenata, acuminata subcaudata. </char>
			<char class="lateral veins">Nervi laterales 4-8 ab utroque latere. </char>
			<char class="racemes">Racemi axillares glabri, 2-4-floribus, pedunculo 4-7 cm longo. </char>
			<char class="bracteoles">Bracteolae acutae. </char>
			<char class="pedicels">Pedicelli graciles. </char>
			<char class="flowers">Flores rosei. </char>
			<char class="sepals">Sepala subcordata. </char>
			<char class="labellum">Labellum cornucopiiforme. Calcar vermiforme eleganter recurvatum 2 cm longum minus quam labellum. Vexillum carinatum suborbiculatum. Alae longae, laxe spathulatae. </char>
			<char class="ovary">Ovarium glabrum. </char>
			<char class="capsules">Capsula seminibus 2,2 mm longis. </char>
			<char class="note">Affinis sp. I. macropterae Hook F., sed labello eleganti elongato, differt.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>8</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">macroptera</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1864</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER f.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VII</refPart>
							<refPart class="pages">186</refPart>
							<refPart class="year">1864</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">301</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">115</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">162</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">418</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_83">Pl. <num>VII</num></figureRef>
			<feature class="notes"><string>La forme typique est de Fernando-Po, du Cameroun et du nord des Monts-de-Cristal (1° lat. N, Mann 1695, P. ex K.). La forme que nous connaissons du Gabon, diffère par ses bractéoles plus grandes, la marge de ses feuilles moins sinueusement dentée, et ses pétioles moins longs. Voici la description de cette seconde forme:</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée dressée entièrement glabre, ± vigoureuse, à extrémités succulentes, à tige ± ramifiée parfois ligneuse à la base dans les pieds qui atteignent 1-1,80 m de hauteur, terrestre ou épiphyte. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes à pétiole de 10-35 mm, parfois orné le long du canal de quelques petits denticules glandulaires. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique à extrémités atténuées aiguës, de 10-20 x 2,8-6 cm, à marges dentées mucronulées; dents espacées et peu sinueuses. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 5-7 paires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en pseudombelles glabres axillaires, à <b>pédoncule de 10-20 cm de long</b>, à 2-6 fleurs groupées; </char>
				<char class="bracteoles">une paire de bractéoles opposées au sommet du pédoncule, longues de 8-14 mm, acuminées très aiguës, ± largement ovées. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles longs de 15-25 mm. </char>
				<char class="flowers">Fleurs roses ou rose violacé atteignant 4 (5) cm de long. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés à sommet aigu, de 8-10 x 3-6 mm. </char>
				<char class="labellum">Labelle cymbiforme de 25-30 mm de long sur 12 mm de large env., à orifice obliquement prognathe et à apicule aigu; éperon verdâtre long de 10-12 mm, recourbé, rempli de nectar, <b>épaissi</b> en boudin ou en ampoule avec l'extrémité arrondie, parfois subcapitée ou bidentée. Étendard légèrement caréné cucullé, suborbiculaire ou ové et ± aigu, de 13 mm de long env. Ailes grandes d'env. 3 cm, à lobe antérieur ové élargi, le postérieur oblong plus petit. </char>
				<char class="androecium">Androcée rose, long de 10 mm, à coiffe globuleuse inclinée. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre, jaune-vert, long de 7 mm, oblong aigu à stigmate conique.<br /></char>
				<char class="capsules">La capsule non mûre mesure 18 mm de long.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>L'espèce est connue <distributionLocality class="region">du Nigéria sud au domaine forestier central du Congo ex-belge et à Fernando-Po</distributionLocality>, dans des forêts très humides.</string></feature>
			<figure id="ID_83" type="lineart" url="fdg-4-83.gif">PL. <num>VII</num>. — <figureLegend>Impatiens macroptera Hook. f.: 1, inflorescence, et 2, feuille longue de 19 cm (forme typique, <gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1695</fieldNum></gathering>); 3 à 12, forme variétalement distincte (<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>822</fieldNum></gathering>, in vivo): 3, feuille longue de 22 cm; 4, inflorescence; 5, bouton, longueur 26 mm; 6, fleur de profil, longueur 4 cm; 7, labelle vu par dessus, longueur 29 mm; 8 et 9, coupes longitudinales de l'éperon; 10, aile gauche, face interne, longue de 33 mm; 11, androcée de profil, long de 10 mm, et vue apicale des anthères; 12, gynécée long de 7 mm.</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ POUR LE GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>822</fieldNum><locality class="locality">piste de Méla près de la rivière Wébé, Monts-de-Cristal , épiphyte ligneuse sur un Macrolobium4 m au-dessus du sol</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2174</fieldNum><locality class="region">pays Itsogho, région de la Ngounyé, riv. Waka</locality>(<subCollection>fl., j. fr.</subCollection><dates><fullDate>oct. nov.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2174 bis</fieldNum><locality class="region">pays Itsogho, région de la Ngounyé, riv. Waka</locality>(<subCollection>fl., j. fr.</subCollection><dates><fullDate>oct. nov.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2174 ter</fieldNum><locality class="region">pays Itsogho, région de la Ngounyé, riv. Waka</locality>(<subCollection>fl., j. fr.</subCollection><dates><fullDate>oct. nov.</fullDate></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>5597</fieldNum><locality class="region">riv. Micounzou près Modoumou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>;<gathering><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Itava</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>9</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">mannii</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1861</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER f.</refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VI</refPart>
							<refPart class="pages">7</refPart>
							<refPart class="year">1861</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">OLIVER</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">300</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WARB.</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">22</refPart>
							<refPart class="pages">52</refPart>
							<refPart class="year">1895</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Engl. Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">107</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">PELLEGR.</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Mayombe</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">41</refPart>
							<refPart class="year">1924</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition"> 2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">162</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">affinis</name>
						<name class="author">Warb. </name>
						<name class="year">1895.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="genus"> I.</name>
						<name class="species">mannii</name>
						<name class="infrank">v.</name>
						<name class="variety">adenopus</name>
						<name class="infrparaut">Gilg</name>
						<name class="infraut">N. Hallé</name>
						<name class="status"> stat. nov.</name>
					</nom>
					<specimenType typeStatus="holotype">Holotype: <gathering><collector>Mann</collector><locality class="locality">Fernando-Po, <altitude estimate="true">vers 1300 m d'alt</altitude></locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">adenopus</name>
						<name class="author">Gilg </name>
						<name class="year">1909</name>
						<name class="status">nov. syn.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_84">Pl. <num>VIII</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée de 0,30 à 1,50 m de haut, redressée, à base ± genouillée-prostrée. Tige glabre, plus rarement pubescente (Le Testu 6050), ramifiée ou non. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes glabres, parfois à pubescence éparse sur le dessus du limbe. </char>
				<char class="petiole">Pétiole grêle de 12-45 mm de long, orné d'un nombre variable de <b>petits appendicules latéraux nombreux au-dessus de la base</b>. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique de 4-15 x 2,5-6 cm, à base atténuée aiguë, à sommet sublancéolé ou atténué acuminé aigu; marges régulièrement crénelées, 3-6 (-8) dents pour 2 cm, à crans denticulés. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires (4) 6-8 paires ascendantes.<br /></char>
				<char class="axillary flowers">Fleurs axillaires solitaires ou fasciculées par 2-4, 1-2 dans la forme typique, plus de 4 dans la variété adenopus. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle vert, grêle, de 10-18 mm, rarement un peu pubescent. </char>
				<char class="buds">Bouton à apex aigu, fendu en bec d'oiseau. <b>Sépales latéraux sublinéaires</b> de 1,5-2,5 mm de long sur 0,5 mm de large env. </char>
				<char class="labellum">Labelle en nacelle, extérieurement glabre ou ± pubescent, blanchâtre, et <b>zébré de rouge-grenat à l'intérieur</b>; éperon ± arqué, de 6-10 mm de long env. étroitement digité depuis la base. Etendard ové de 6-10 mm env., blanc ou blanc-violacé clair, à peine caréné, apiculé au sommet. Ailes de 10-18 mm de long, <b>onguiculées</b> au-dessous du lobe postérieur qui est <b>linéaire</b> et dressé; lobe antérieur largement réniforme, bien étalé dans la fleur vue de face, violacé-pourpré. </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 4-5,5 mm, blanc violacé pâle; </char>
				<char class="crown">couronne staminale inclinée à 90°; </char>
				<char class="pollen">pollen blanc. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre fusiforme.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule s'accroissant d'abord longitudinalement (11 x 1,3 mm), puis atteignant 10-16 x 4-4,2 mm. </char>
				<char class="seeds">Graines ovoïdes comprimées (2 x 0,8 x 1,6 mm) brunes, ornées de petites papilles blanchâtres punctiformes.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Compte tenu de la mise en synonymie de l' I. affinis Warb., indiquée dans la F. W. T. A. (2ème éd.), nous avons été amené à considérer comme conspécifique l'I. adenopus Gilg, qui possède des fascicules floraux plus prolifères (Staudt 205, P); ce caractère, le principal à définir la variété, varie de 5 à 7 fleurs d'après la description de Gilg; il varie de 5 à 11 chez Le Testu 8722. Si une seconde espèce méritait d'être distinguée, il conviendrait d'attacher moins d'importance au nombre de fleurs par fascicule.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>L'espèce est répandue au <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality>, au <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality>, au <distributionLocality class="country">Congo ex-belge</distributionLocality> et <distributionLocality class="region">jusqu'en Ouganda</distributionLocality>. Elle croît près des bords de rivières plus ou moins ombragées, souvent en altitude (800 m à Bélinga).</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1277</fieldNum><locality class="locality">Bélinga, haut Ivindo</locality>(<subCollection>fl., fr. et. gr.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering> .
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2154</fieldNum><locality class="locality">Pingo Ngounyé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6050</fieldNum><locality class="locality">Eçoukou, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fl., j. fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8722</fieldNum><locality class="locality">Lécala, région de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl., fr.</subCollection><dates><month>--04</month></dates></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>10</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">gossweileri</name>
						<name class="author">G. M. Schulze </name>
						<name class="year">1955</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">G. M. SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bol. Soc. Brot. </refPart>
							<refPart class="volume">XXIX, </refPart>
							<refPart class="series">sér. 2</refPart>
							<refPart class="pages">9</refPart>
							<refPart class="year">1955</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Consp. Fl. Angol.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">162</refPart>
							<refPart class="year">1956</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Gossweiler</collector><fieldNum>7822</fieldNum><locality class="locality">Cabinda</locality><collectionAndType>(holotype déposé à Lisbonne)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_85">Pl. <num>IX</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petite herbacée de 6 à 25 cm de haut, à tige ± genouillée rampante à la base avec des nœuds radicifères. Tige glabre parfois pubescente ou glabrescente. </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités pubescentes. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes plutôt petites. </char>
				<char class="petiole">Pétiole ± pubescent long de 7-24 (30) mm, dépourvu de denticules. </char>
				<char class="lamina">Limbe subdeltoïde-arrondi de 15-40 (44) x 10-30 (33) mm, ± pubescent, au moins un peu sur les nervures de la face supérieure; base très brièvement aiguë; sommet courtement lancéolé; marge régulièrement dentée avec <b>10-15 petites dents</b> arrondies par côté et les crans très brièvement mucronulés; le cran inférieur est parfois discrètement orné d'un appendice filiforme qui peut atteindre 2-4 mm de long. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires <b>3-5 paires</b>.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences à <b> (1?) 2 Fleurs</b>, en petit nombre et axillaires vers les extrémités; </char>
				<char class="peduncle">pédoncule généralement glabre, long de 20-35 mm, portant <b>deux bractéoles opposées égales</b>, ovées apiculées, de 3-7 mm de long sur 3-6 mm de large. Il y a parfois entre les deux fleurs un bourgeon bractéolé avorté. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles de 7-10 mm. </char>
				<char class="flowers">Fleurs roses ou blanchâtres de 14-22 mm de long. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux elliptiques ou obovés de 4-7 (8) x 2,5-4 mm. </char>
				<char class="labellum">Labelle subcymbiforme-hypocratériforme de 7-13 mm de long, brusquement rétréci en un <b>éperon subdigité ± renflé</b>, faiblement arqué et long de 2-4 mm. Etendard caréné elliptique de 4-9,5 x 2,5-7 mm. Ailes longues de 13-20 mm, à lobes très inégaux et séparés par un étranglement. </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 4-6 mm. </char>
				<char class="ovary">Ovaire fusiforme glabre.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit atteignant 18 x 4-5 mm. </char>
				<char class="seeds">Graines nombreuses.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Pour la description de cette espèce nous avons tenu compte principalement des échantillons très typiques (Le Testu 5268, s.n.), mais aussi de quelques autres plus petits et plus velus, à bractées et fleurs un peu plus grandes, à carène de l'étendard plus saillante, qui nous paraissent bien conspécifiques (Le Testu 2316, 5267).</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette Balsamine n'est connue que du <distributionLocality class="region">Cabinda portugais</distributionLocality> et du <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality>; elle croît dans les stations ripicoles ou très humides.</string></feature>
			<figure id="ID_84" type="lineart" url="fdg-4-84.gif">PL. <num>VIII</num>. — <figureLegend>Impatiens mannii Book. f.: 1 à 10, forme typique (<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1277</fieldNum></gathering>, in vivo); 1, fleur de profil longue de 25 mm; 2, jeune bouton long de 10,5 mm; 3, fleur de face; 4, labelle en vue oblique; 5, pétale gauche, face interne; 6, androcée long de 5,5 mm; 7, jeune fruit long de 11,5 mm; 8, fruit mûr long de 16 mm; 9, graine; 10, feuille. — 11, fascicule pluriflore et 12, feuille d'une forme pubescente (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>6050</fieldNum></gathering>). — 13, et 14, forme à fascicules multiflores (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8722</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ POUR LE GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">entre Itava et Bangoundji-Badouma, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2316</fieldNum><locality class="locality">entre Mouboungou et Ayoumba, pays Itsogho</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5267</fieldNum><locality class="locality">entre Mouboungou et Ngoumbi, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><day>---02</day><month>--03</month><year>1925</year></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>5268</fieldNum><locality class="locality">entre Mouboungou et Ngoumbi, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><day>---02</day><month>--03</month><year>1925</year></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>11</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">pellegrini</name>
						<name class="author">N. Hallé</name>
						<name class="status"> sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5282</fieldNum><locality class="locality">entre Dibwangui et Issala, Haute-Ngounyé, Gabon</locality><subCollection>fl. et fr., récolte copieuse.</subCollection><dates><day>---25</day><month>--04</month><year>1925</year></dates><collectionAndType>Holotype P</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_85">Pl. <num>IX</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petite herbacée ± dressée, à tige longue de 15-50 cm, enracinée et genouillée aux nœuds inférieurs feuillés; tige glabrescente.</char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités à très fine pubescence rousse à sec. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes. </char>
				<char class="petiole">Pétiole glabrescent de 8-27 mm de long, dépourvu de denticules. </char>
				<char class="lamina">Limbe subdeltoïde-ové de 18-47 x 14-30 mm. Base atténuée-cunée, sommet subacuminé; marge régulièrement dentée à <b> (4) 6-10 dents</b> arrondies par côté, et crans ornés de mucrons aigus; un ou deux des crans inférieurs de chaque côté sont munis d'appendices filiformes longs de 3-6 (8) mm. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires <b>2-4 paires</b>.<br />Inflorescence <b>uniflore</b> axillaire. </char>
				<char class="peduncle">Pédoncule glabre, grêle, long de 20-35 mm, portant <b>une bractéole</b> elliptique apiculée longue de 3-4 mm, <b> opposée à un denticule</b> subulé inférieur à 1 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 8-13 mm. </char>
				<char class="flowers">Fleur rose foncé de 23-27 mm de long. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux obovés d'env. 4,5 x 3,5 mm, à sommet arrondi mucroné. </char>
				<char class="labellum">Labelle de 12-15 mm de long, brusquement rétréci en un <b>éperon digité non renflé</b>, arqué vers son extrémité et long d'env. 5-6 mm. Etendard caréné largement ové, long d'env. 8 mm. Ailes longues d'env. 20 mm, à lobes inégaux oblongs séparés par un très net étranglement. </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 4-5 mm. </char>
				<char class="ovary">Ovaire fusiforme glabre.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule atteignant 10 x 4 mm. </char>
				<char class="seeds">Graines piriformes de 2 x 1,3 mm, fortement comprimées, brunes, ornées de papilles filiformes.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_85" type="lineart" url="fdg-4-85.gif">PL. <num>IX</num>. — <figureLegend>Impatiens gossweileri G. M. Schulze (1 à 4, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5268</fieldNum></gathering>): 1, rameau florifère; 2, poils d'un entrenœud supérieur juvénile, longs de 2 mm; 3, fleur de profil; 4, jeune infrutescence. — 5 et 6, variation de la même espèce (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5267</fieldNum></gathering>). — 7 à 15, Impatiens pellegrini N. Hallé (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5282</fieldNum></gathering>): 7, rameau florifère; 8, feuille à limbe de 47 x 26 mm; 9, poils d'un jeune entrenœud, longs de 1,4 mm; 10, bouton et bractée au sommet du pédoncule inflorescentiel; 11, fleur de profil; 12 et 12', variation du labelle; 13, androcée; 14, infrutescence; 15, graine longue de 2 mm.</figureLegend></figure>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette espèce est voisine de l'Imp. gossweileri G. M. Schulze, nous la dédions à M. F. Pellegrin.</string></feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading></string>
			<char class="habit">Herba modesta 15-50 cm longa, ad nodos inferiores radicans. Caulis glabrescens; summitas tenue pubescens. </char>
			<char class="leaves">Folia alterna. </char>
			<char class="petiole">Petiolus glabrescens, 8-27 mm longus. </char>
			<char class="lamina">Lamina subdeltoïdea-ovata, 18-47 x 14-30 mm, margine dentata, crenis mucronatis, inferioribus filamenliferis. </char>
			<char class="lateral veins">Nervi laterales 2-4 utrinque. Inflorescentia axillaris uniflora, pedunculo 2-3,5 cm longo. </char>
			<char class="bracteoles">Bracteola unica. </char>
			<char class="flowers">Flores 23-27 mm longi. </char>
			<char class="sepals">Sepala obovata, </char>
			<char class="labellum">Labellum subcymbiforme; calcar digitatum non inflatum 5-6 mm longum. Vexillum ovatum. Alae circ. 20 cm longae, lobis oblongis arcte conjunctis. </char>
			<char class="capsules">Capsula fusiformis circ. 10 mm longa; semina piriformia compressa vermiculifera. </char>
			<char class="note">Affinis sp. I. gossweileri G. M. SCHULZE, sed foliis parce dentatis et nervosis, inflorescentia uniflora et unibracteolata, calcari non inflato differt.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>12</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">palpebrata</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1864</name> .
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER f. </refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VII</refPart>
							<refPart class="pages">186</refPart>
							<refPart class="year">1864</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WRIGHT</refPart>
							<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
							<refPart class="pages">159</refPart>
							<refPart class="year">1896</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">118</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">PELLEGR.</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. du Mayombe</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">42</refPart>
							<refPart class="year">1924</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><locality class="region">Monts de Cristal</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Imp.</name>
						<name class="species">batesii</name>
						<name class="author">Wright </name>
						<name class="year">1896.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_86">Pl. <num>X</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petite herbacée ± grêle et succulente atteignant 15-30 cm de hauteur. Tige glabrescente à entrenœuds souvent courts. </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités plus ou moins pubescentes. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes à pétiole grêle de 10-50 (75) mm de long, glabrescent. </char>
				<char class="lamina">Limbe très mince à sec, ové-elliptique ou étroitement ové-oblong, de 4-9 x 1,4-4 (5) cm, parfois plus petit pour certaines feuilles, à <b>pubescence fine ± abondante et régulièrement dispersée</b> sur les deux faces ou seulement sur la supérieure;  base du limbe arrondie ou ± cordée, souvent ornée de 1-4 (6) <b>cils filiformes</b> qui peuvent dépasser 5 mm de long. <b>Marges profondément dentées sinueuses</b> ou crénelées, à <b>env. 3-5 dents pour 2 cm</b>;  sommet du limbe ± lancéolé;  apex et crans mucronés. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires (3) 4-8 (9) paires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence axillaire grêle, le plus souvent solitaire vers l'extrémité de la plante, en grappe dressée à pédoncule pubescent ou glabre de 5-12 cm de long. </char>
				<char class="rachises">Rachis portant de façon étagée et régulière (entrenœuds de 4-7 mm) des bractéoles aiguës longues de 1-1,5 mm; </char>
				<char class="flowers">(3) 5-15 fleurs roses parfois violettes, longues d'env. 20 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle grêle de 9-17 mm de long, glabre. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés-elliptiques apiculés d'env. 3 x 1,5 mm à base arrondie ou subcordée. </char>
				<char class="labellum">Labelle en entonnoir subcymbiforme ± zébré de rouge-violacé et atténué progressivement en un éperon courbé de façon variable et terminé par un <b>appendicule très étroit et long de 1-2,5 mm</b>. Etendard ové à carène saillante subapicalement, long de 4-5 mm env. Ailes longues d'env. 15 mm, brièvement onguiculées à la base, à lobes très inégaux séparés par un amincissement en lanière étroite; lobe terminal étalé d'env. 9 x 4,5 mm. </char>
				<char class="androecium">Androcée d'env. 2-3 mm de long. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre à stigmate lobulé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule fusiforme atteignant 6 mm à sec et contenant jusqu'à 15 (-20?) graines longues de 1 mm env., brunes et lisses avec quelques papilles vermiformes.</char>
			</feature>
			<feature class="habitat"><string>Cette gracieuse petite espèce croît <habitat>dans des lieux ombragés sur des rochers humides ou moussus</habitat>;</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>elle n'est connue que du <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality> et du <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality></string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL ÉTUDIÉ POUR LE GABON:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1332</fieldNum><locality class="locality">Issenguélé, Tchibanga, Forêt du Mayombe</locality>(<subCollection>fl. fr. gr.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2186</fieldNum><locality class="locality">Mandji, Pays Itsogho, Ngounié</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>), <gatheringNotes>forme assez velue</gatheringNotes></gathering>; <gathering><fieldNum>8763</fieldNum><locality class="locality">Poungoupoungou, région de Lastoursville </locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>), <gatheringNotes>forme à feuilles très profondément dentées</gatheringNotes></gathering>; <gathering><fieldNum>8977</fieldNum><locality class="locality">rocher de Bindélé, Bissok, entre Ogooué et Cameroun </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8958</fieldNum><locality class="locality">rocher de l'école à Oyem</locality> (<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>), <gatheringNotes>forme assez grêle</gatheringNotes></gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>13</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">oumina</name>
						<name class="author">N. Hallé</name>
						<name class="status"> nov. sp. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Le Testu </collector><fieldNum>5225</fieldNum><locality class="locality">rocher au bord de l'Oumina, Ayoumba, entre Mouila et Kembélé, Haute-Ngounyé, Gabon</locality>(<subCollection>fl. fr. gr.</subCollection><dates><day>---22</day><month>--02</month><year>1925</year></dates>)<collectionAndType>P.</collectionAndType></gathering>; autre échantillon: <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2328</fieldNum><locality class="locality">ruisseau entre Mouboungou et Ayoumba, Pays Itsogho</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><day>---09</day><month>--08</month><year>1916</year></dates>)<collectionAndType>P.</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_86">Pl. <num>X</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée à tiges rampantes radicifères, à extrémités dressées atteignant 15-20 cm de haut. Tiges glabres. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes. </char>
				<char class="petiole">Pétiole glabre de 8-32 mm. </char>
				<char class="lamina">Limbe <b>discolore</b> ové-elliptique sublancéolé de 16-55 x 8-26 mm, glabre dessous et portant, sur le dessus des nervures, des poils courts à base paraissant grossière à la loupe; base du limbe arrondie ou cordée, souvent ornée de longs cils. Marge dentée à crans mucronés; <b>5-9 dents pour 2 cm</b>, plus espacées vers le sommet, 5-7 paires de nervures secondaires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence en grappe axillaire dressée à pédoncule glabre de 4-5 cm de long portant sur un rachis bractéolé 5-11 fleurs roses; </char>
				<char class="bracteoles">bractéoles lancéolées de 1-1,5 mm, les inférieures espacées de 3-5 mm. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle grêle de 9-13 mm, glabre. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés-lancéolés d'env. 1,5 mm de long. </char>
				<char class="labellum">Labelle hypocratériforme; éperon de 4-9 mm de long, arqué et étroitement atténué. Etendard caréné et cucullé subapicalement, long de 4 mm env. Ailes atteignant 10 mm de long, à <b>lobe terminal nettement bilobé</b>. </char>
				<char class="androecium">Androcée d'à peine 2 mm de long. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre à stigmate lobulé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule fusiforme d'env. 7 mm de long à sec, contenant plus de 8 ou 10 graines d'env. 1 mm, un peu plus longues que larges, glabres, rousses, ornées près du hile, de brèves papilles digitée blanches.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_86" type="lineart" url="fdg-4-86.gif">PL. <num>X</num>. — <figureLegend>Impatiens palpebrata Hook. f. (1 à 4, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8763</fieldNum></gathering>): 1, pied florifère; 2 et 3, boutons; 4, fleur de profil; 5, 5' et 5", variation du labelle. – Impatiens oumina N. Hallé (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5225</fieldNum></gathering>): 6, pied florifère; 7, bouton; 8, fleur de profil; 9, ovaire noué, long de 1,8 mm; 10, fruit; 11, graine.</figureLegend></figure>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette unité est peut-être un hybride: dans ce cas qui resterait à démontrer, les parents probables seraient sans doute I. palpebrata et I. filicornu. L' I. oumina est proche de la première par la forme des feuilles et l'allongement des grappes, de la seconde par ses fleurs. </string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Quoi qu'il en soit, toutes ces plantes habitent <distributionLocality class="region">le bassin de la Ngounyé en pays Itsogho</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading></string>
			<char class="habit">Herba modesta 15-20 cm alta; caulis glaber. </char>
			<char class="leaves">Folia alterna petiolo glabro 8-32 mm longo. </char>
			<char class="lamina">Lamina discolor ovato-elliptica aliquibus pilis brevibus supra, in nervis. Basis subeordata filifera. Apex sublaneeolatus. Margo denlala crenis mucronatis. </char>
			<char class="racemes">Racemus axillaris erectus glober. </char>
			<char class="peduncle">Pedunculus 4-5 mm longus; rhachis bracteolate 5-11 floribus roseis. </char>
			<char class="pedicels">Pedicellus 9-13 mm. </char>
			<char class="sepals">Sepala 1,5 cm longa ovato-lanceolata. </char>
			<char class="labellum">Labellum hypocrateriforme. Calcar arcte attenllatum 4-9 mm longum. Vexillnm carinatnm ad apicem cucullatum. Alae 10 mm longae lobo protento bilobato. </char>
			<char class="capsules">Capsula fusiformis circ. 7 mm longa. </char>
			<char class="seeds">Semina 8-10 plurave, l mm longa. </char>
			<char class="note">A. sp. 1. palpebrata HOOK. f., vexillo cupulato ealcari arcto, alis bilobatis ad apicem, differt. A sp. 1. filicornu HOOK. f., foliis subcordatis filiferis, rhachidi racemi elongata, differt.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>14</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">filicornu</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1862 </name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HOOKER f. </refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Linn. Soc. Lond.</refPart>
							<refPart class="volume">VI</refPart>
							<refPart class="pages">6</refPart>
							<refPart class="year">1862</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">124</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">DE WILD. </refPart>
							<refPart class="pubname">Miss. Laurent</refPart>
							<refPart class="pages">385</refPart>
							<refPart class="details">pl. 117</refPart>
							<refPart class="year">1907</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages"> 422 </refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><locality class="locality">Pic Clarence à Fernando-Po, <altitude>au-dessus de 1500 m</altitude></locality></gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">mayombensis</name>
						<name class="author">De Wild. </name>
						<name class="year">1907.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_87">Pl. <num>XI</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée redressée atteignant 25-35 cm de hauteur, à tige glabre parfois ramifiée vers la base, à entrenœuds courts. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes à pétiole de 8-35 mm de long, lisse, marginé vers la base (observation faite in vivo). </char>
				<char class="lamina">Limbe discolore ± étroitement fusiforme de 3-8 x 1-3,5 cm, glabre; base aiguë dépourvue de dents; marges à 9-14 dents arrondies à crans mucronés; sommet lancéolé. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires, 3-6 paires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence axillaire glabre, à long pédoncule de (7) 10-17 cm, portant env. 3-6 fleurs disposées en <b>pseudombelle</b>. </char>
				<char class="bracteoles">Bractéoles de 3-5 mm, aiguës, serrées entre elles au sommet du rachis puis caduques. Les entrenœuds inférieurs du rachis sont accrescents après la chute des fruits. </char>
				<char class="flowers">Fleur glabre, rose ou pourpre grenat vif;mouchetures et taches blanches vers le cœur de la corolle (N. Hallé 821). </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle grêle de 10-22 mm. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés aigus de 3 mm de long. </char>
				<char class="labellum">Labelle rose clair hypocratériforme, à bouche évasée aiguë longue de 8 mm, et éperon grêle, <b>courbé basalement</b>, arqué et long d'env. 15-30 mm. >Etendard de 9-10 mm de long, <b>cucullé-convexe subapicalement</b>, à carène peu saillante. Ailes de 15-20 mm de long, profondément échancrées entre les deux lobes; lobe antérieur largement subtriangulaire ± bilobé; lobe postérieur <b>oblong</b> plutôt étroit et <b>arrondi au sommet</b>. </char>
				<char class="androecium">Androcée de 3-4 mm de long, rose très pâle; </char>
				<char class="pollen">pollen blanc. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre à stigmate 5-lobulé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule fusiforme atteignant 16 mm de long in vivo, à carpelles très convexes contenant de nombreuse graines. </char>
				<char class="seeds">Ces dernières sont ovées oblongues, brun clair, longues d'env. 1,5 mm, ornées de poils-papilles blancs nombreux du côté du hile, rares vers l'autre extrémité.</char>
			</feature>
<figure id="ID_87" type="lineart" url="fdg-4-87.gif">PL. <num>XI</num>. — <figureLegend>Impatiens filicornu Hook. f. (1 à 9, N. Hallé 821 in vivo): 1, pied florifère; 2, sommet du limbe; 3, bouton; 4, fleur épanouie, large de 19 mm; 5, labelle à éperon de 32 mm; 6, jeune ovaire de 2,2 mm; 7, coupe schématique du fruit; 8. capsule après la déhiscence; 9, graine longue de 1,5 mm; 10, feuille de <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>5232</fieldNum> </gathering> — Imp. gongolana N. Hallé (<gathering><collector>N. H.</collector><fieldNum>837</fieldNum> </gathering> in vivo): 11, pied florifère; 12, sommet du limbe, face sup.; 13, bouton; 14, fleur épanouie, large d'env. 12 mm; 15, sépale long de 4. mm; 16, labelle à éperon de 39 mm, et vue de face de l'ouverture; 17, pétale de 21 mm de long; 18, androcée de 4. mm; 19, jeune ovaire de 4 mm; 20, fruit plein, long de 15 mm; 21, graine longue de 1,5 mm.</figureLegend></figure>
			<feature class="habitat"><string>Cette espèce croît sur <habitat>les berges rocheuses ou caillouteuses de rivières, torrents ou chutes</habitat>. </string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Elle est connue <distributionLocality class="region">du Togo au Bas-Congo</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS:</subHeading><br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>821</fieldNum><locality class="locality">riv. Wébé, env. de Méla, Monts de Cristal, commun</locality> (<subCollection>fl. fr. gr.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>, voir fig.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>2327</fieldNum><locality class="locality">riv. Obi près de Tsango, pays Itsogho </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--11</month></dates>)</gathering>, feuilles moyennes à limbe de 58 x 24 mm; <gathering><fieldNum>5232</fieldNum><locality class="locality">entre Mouila et Kembélé, Haute-Ngounyé </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>, feuilles moyennes 55 x 26 mm; <gathering><fieldNum>6042</fieldNum><locality class="locality">chutes de la Bemba près de Gnyoungou Cimba </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>, feuilles 77 x 21 mm.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>15</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">gongolana</name>
						<name class="author">N. Hallé</name>
						<name class="status"> sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>837</fieldNum><locality class="locality">riv. N'Gongolane, affluent de la riv. Wébé au sud de Méla, Monts de Cristal; sur des rochers dans la rivière torrentueuse à proximité de la route de Kougouleu à Méla</locality><collectionAndType> (P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_87">Pl. <num>XI</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée très voisine de la précédente mais distincte par les caractères qui suivent.<br />Entrenœuds courts; <b>limbe pubescent-scabre dessus</b>; marges à env. 7-9 dents très peu saillantes; sommet très aigu; </char>
				<char class="secondary veins">nervures secondaires 5-8 paires.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence à 3-6 fleurs disposées en <b>grappe</b>. </char>
				<char class="bracteoles">Les bractéoles s'échelonnent tout au long du rachis, les inférieures caduques. </char>
				<char class="flowers">Fleur rose clair uniforme. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés assez larges à la base. Eperon <b>droit à la base</b> puis courbé, atteignant 39 mm de long. Etendard de 12 x 11 mm, <b>concave subapicalement</b>. Ailes de 21 mm de long à lobe antérieur subtriangulaire, non sensiblement bilobé, et <b>lobe postérieur triangulaire, court et aigu</b>. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 5 lobes stigmatiques assez longs.<br /></char>
				<char class="seeds">Graine à poils-papilles plus épais que chez I. filicornu, rares du côté du hile, nombreux sur l'extrémité opposée.</char>
			</feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading></string>
			<char class="habit">Herba, 30 cm alta, caule erecto glabro. </char>
			<char class="leaves">Folia alterna petiolo 10-29 mm longo, integro et glabro. </char>
			<char class="lamina">Lamina discolor, supra scabro-pubescens, arcte fusiformilanceolata, 5-8 x 1,9-1,3 cm, mediocriter dentata, apice peracuta. </char>
			<char class="racemes">Racemus axillaris erectus et glaber; pedunculus 9-13 mm longus; rachis gracilis bracteolis dispositis, ad imum caducis. </char>
			<char class="pedicels">Pedicellus 18-20 mm longus. </char>
			<char class="sepals">Sepala ovala apiculata 4 x 2,5 mm. </char>
			<char class="labellum">Labellum hypocrateriforme; calcar gracile 39 mm longum. Vexillum suborbiculatum roseum. Alae roseae 21 mm longae lobo protento patulo subtriangulato, lobo proximo parvo acuto. </char>
			<char class="ovary">Ovarium glabrum 5 lobis stigmaticis acutis </char>
			<char class="capsules">Capsula usque 15 mm longa, multis seminibus 105 mm longis valde papilliferis ad apicem hilo oppositum. </char>
			<char class="note">A sp. I. filicornu HOOK. f., foliis supra pubescentibus, inflorescentiis racemosis, vexillo non subapice cucullato, alis loba proximo brevi et acuto, differt.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>16</num>
						<name class="genus">Impatiens</name>
						<name class="species">irvingii</name>
						<name class="author">Hook. f. ex. Oliv.</name>
						<name class="year">1868 </name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">OLIV.</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">300</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">DE WILD. et DUR.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Pl. Thonn.</refPart>
							<refPart class="pages">24</refPart>
							<refPart class="details">pl. 11</refPart>
							<refPart class="year">1900</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">GILG, </refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume"> XLIII</refPart>
							<refPart class="pages">: 111</refPart>
							<refPart class="year">1909</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">A. CHEV.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. S. B. Fr. </refPart>
							<refPart class="series">58</refPart>
							<refPart class="volume">Mém. 8</refPart>
							<refPart class="pages">143</refPart>
							<refPart class="year">1912</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">161</refPart>
							<refPart class="year">1954</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">SCHULZE, EXELL et MEND. </refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Angol.</refPart>
							<refPart class="volume">II</refPart>
							<refPart class="pages">155</refPart>
							<refPart class="year">1956</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WILCZEK et SCHULZE</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">415</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Irving</collector><locality class="locality">Abeokuta, S Nigéria</locality></gathering></specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">kirkii</name>
						<name class="author">Hook. f. ex Oliv</name>
						<name class="year">1868 </name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">thonneri</name>
						<name class="author">De Wild. et Dur. </name>
						<name class="year">1900.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">I.</name>
						<name class="species">villoso-calcarata</name>
						<name class="author">Warb. ex Gilg </name>
						<name class="year">1909.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_88">Pl. <num>XII</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Herbacée grégaire de 0,30-2 m de long à tiges redressées parfois ramifiées, enracinées souvent sous l'eau, entièrement glabre dans la forme typique, plus ou moins pubescente et parfois fortement dans certaines formes (I. irvingii var. setifera A. Chev.). </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes glabres ou non; </char>
				<char class="petiole">pétiole de 5-15 (30) mm de long, orné de (1) 3-5 paires de <b>denticules</b>. </char>
				<char class="lamina">Limbe plus ou moins étroitement lauriforme de 5-15 x 1,3-4 cm; base aiguë ou atténuéeaiguë; sommet lancéolé ± atténué ou subacuminé. Marges à dents souvent peu saillantes mucronées-aiguës, 4-7 (8) pour 2 cm. Apex rarement très aigu mais mucroné. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires 6-10 paires.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleurs <b>axillaires solitaires ou par 2 (3) </b>, roses ou rouge carmine ± violacé, glabres ou ± pubescentes. </char>
				<char class="bracteoles">Bractéoles linéaires aiguës de 2-4 mm de long à la base du pédicelle; </char>
				<char class="pedicels">ce dernier atteint 4-10 cm de long. </char>
				<char class="sepals">Sépales latéraux ovés atténués aigus, droits ou ± arqués, longs de 5-6 mm sur 2-3 mm de large. </char>
				<char class="labellum">Labelle blanc hypocratériforme à bouche en coupelle longue de 8-12 mm, apiculée au sommet. <b>Long éperon grêle</b> de 20-55 mm, faiblement sinueux ou arqué. <b>Etendard coloré orbiculaire</b> de 10-14 mm de diam., presque indistinctement caréné dorsalement. Ailes de 15-25 mm de long, étalées à plat ainsi que l'étendard à l'anthèse, à lobes suborbiculaires ou obovés et peu inégaux. La base du pétale a été observée blanche avec une petite tache jaune clair (N. Hallé 1043). </char>
				<char class="androecium">Androcée long de 5 mm env., blanc rosé pâle à pollen blanc. </char>
				<char class="ovary">Ovaire glabre à stigmate lobulé.<br /></char>
				<char class="capsules">Capsule fusiforme atteignant 21 x 7 mm. </char>
				<char class="seeds">Graines de 3,5 x 3 mm, brun roux, <b>entièrement verruculeuses</b>.</char>
			</feature>
			<feature class="taxonomy"><string>Cette espèce est très variable, au Gabon comme ailleurs, par sa taille, les dimensions des feuilles, de l'éperon, et par sa pilosité. L'échantillon Leroy 13, particulièrement velu sur la tige ainsi que les deux faces des feuilles, sur le pédicelle et sur l'éperon (long de 25 mm), mérite d'être rapporté à I. irvingii var. setifera A. Chev.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>I. irvingii est <habitat>subaquatique</habitat>, <habitat>limicole</habitat> ou <habitat>ripicole</habitat>; l'espèce est commune et très largement répandue à travers toute l'Afrique, de la Guinée occidentale à la Rhodésie du Sud; elle égaye au Gabon des <habitat>ruisseaux</habitat> et des <habitat>marécages</habitat> aussi bien que de <habitat>grandes rivières </habitat>en étalant ses vives corolles sur ses touffes de feuillages d'un vert clair. A Makokou nous l'avons observée en association avec Pistia stratiotes et Cyrtosperma senegalense.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string><distributionLocality class="continent" extra="true">Afrique</distributionLocality><distributionLocality class="region" extra="true">Guinée occidentale à la Rhodésie du Sud</distributionLocality><distributionLocality class="country" extra="true">Gabon</distributionLocality></string></feature>
			<feature class="uses">
				<string><subHeading>Usage.</subHeading> Les cendres obtenues par la calcination des parties aériennes donnent un sel utilisé dans la cuisine par les habitants de diverses régions.</string>
			</feature>
			<feature class="vernacular">
				<string><subHeading>Nom vernaculaire:</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">Mbongo</name> (<localLanguage>Bakota</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string>
			</feature>
			<figure id="ID_88" type="lineart" url="fdg-4-88.gif">PL. <num>XII</num>. — <figureLegend>Impatiens irvingii Hook. f.: 1, tige florifère (<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>572</fieldNum></gathering>); 2, bouton long de 11 mm sans le pédicelle; 3, fleur de face, 30 mm de hauteur; 4 et 4', labelle à éperon de 55 mm de long; 5, sépale latéral, 6 x 2,2 mm; 6 et 6', étendard, face externe, largeur 14 mm; 7, pétale latéral, 22 x 13 mm; 8, androcée vu de profil, long de 5 mm; 9, fruit plein, env. 2 cm de long (2 à 8, <gathering><collector>N. Hallé</collector> <fieldNum>1043</fieldNum></gathering> in vivo; 6' et 9, <gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>571</fieldNum></gathering>); 10, graine de face et de profil, 3 mm de long (<gathering><collector>Jacques-Félix</collector><fieldNum>2588</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens"><string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ</subHeading>
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>1043</fieldNum><locality class="locality">Mboundou, SE de Makokou, observé aussi à Makokou et le long de l'Ivindo au N de Makokou</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--02</month></dates>)</gathering>; <gathering></gathering>.<br />
<gathering><collector>H. Lecomte</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="locality">Kitabi (riv. Kouilou)</locality></gathering>.
<gathering><collector>Mgr. Leroy</collector><fieldNum>13</fieldNum><locality class="locality">Ogowé, bord de l'eau, fl. carmin tachetées de blanc</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>224</fieldNum><locality class="locality">Fougamou, riv. Ngounyé</locality>(<subCollection>fl. fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7742</fieldNum><locality class="locality">Lécolé, env. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>571</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>571 bis</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>572</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>834</fieldNum><locality class="locality">Ogooué</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>4012</fieldNum><locality class="other"> tous les cours d'eau </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<taxontitle rank="family">RHAMNACÉES</taxontitle>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<name class="family">Rhamnaceae</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<textSection><string>(4 genres, 7 espèces)</string></textSection>
			<writer>N. HALLÉ</writer>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbres, arbustes ou lianes, ordinairement inermes au Gabon. Des vrilles chez Gouania. </char>
				<char class="stipules">Stipules ± caduques. </char>
				<char class="leaves">Feuilles simples, opposées, subopposées ou alternes.</char>
				<char class="lamina"> <b>Limbe souvent denté ou denticulé</b>. </char>
				<char class="veins">Nervures pennées, parfois plusieurs basilaires palmées. </char>
				<char class="veinlets">Nervilles souvent nombreuses et apparentes.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences pluri- ou multiflores en cymes, glomérules ou grappes spiciformes de glomérules. </char>
				<char class="hermaphrodite flowers">Fleurs hermaphrodites, pentamères, petites, blanches, jaunâtres ou vertes. </char>
				<char class="receptacle">Réceptacle conique ou cupuliforme. </char>
				<char class="calyx">Calice à <b>5 sépales valvaires</b> ± carénés sur la face interne.</char>
				<char class="petals"> <b>5 pétales entièrement cachés à la préfloraison</b>, alternisépales, onguiculés ± cucullés et protégeant chacun une étamine en la coiffant au moins dans le bouton; </char>
				<char class="stamens">les <b>5 étamines sont insérées à la base des pétales</b>, au bord ou sous le bord du disque. </char>
				<char class="anthers">Anthère introrse à 2 loges. </char>
				<char class="pollen">Pollen simple tricolporé, généralement triangulaire angulaperturé. </char>
				<char class="disk">Disque variable remplissant plus ou moins, ou tapissant le réceptacle, entourant ou submergeant l'ovaire. </char>
				<char class="ovary">Ce dernier ± adhérent, infère, semi-infère, ou libre et supère, à 1-2-3 loges presque toujours uniovulées. </char>
				<char class="ovules">Ovules basilaires ascendants. </char>
				<char class="style">Style central à stigmate ± lobé, bi- ou trifide, plus rarement pelté (Maesopsis).<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit tantôt charnu et drupacé (Maesopsis), tantôt sec ± déhiscent et alors ailé samaroïde (1 aile et l graine chez Ventilago; 3 ailes et 3 graines chez Gouania) ou aptère et capsulaire tricoque à 3 graines (Lasiodiscus).</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Cette famille est remarquable par la diversité, chez ses représentants, des types végétatifs ligneux, des ovaires et des fruits qui ne sont toutefois jamais des baies comme dans la famille voisine des Vitacées. La variation du disque liée à celle de l'ovaire est très curieuse. Cette famille reste cependant bien naturelle par l'uniformité du plan structural de ses petites fleurs, la préfloraison valvaire du calice et le type particulier de ses pétales.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>53 genres sont connus, 9 en <distributionLocality class="continental region">Afrique tropicale</distributionLocality> et 10 à <distributionLocality class="country">Madagascar.</distributionLocality> 4 seulement au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality> 5 des 6 espèces gabonaises sont des plantes communes largement réparties en Afrique.</string></feature>
			<feature class="uses"><string>On y trouve un arbre à bois utilisable, le Kanguélé (Maesopsis), 3 arbustes (Lasiodiscus) et 2 lianes (Gouania et Ventilago). Maesopsis et Gouania ont un intérêt médicinal.</string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉS DES GENRES Fleur</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Ovaire à 1 loge</text>
						<toTaxon num="1">Maesopsis</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Ovaire à 2 loges.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Ovaire à 3 loges.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Limbe à nervures principales palmées </text>
						<toTaxon num="1 bis.">Ziziphus</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Limbe à nervures principales pennées.</text>
						<toTaxon num="2">Ventilago</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Pas de vrilles</text>
						<toTaxon num="3">Lasiodiscus</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Vrilles.</text>
						<toTaxon num="4">Gouania</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<key>
				<keyTitle>CLÉS DES GENRES appareil végétatif</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Liane</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Arbrisseau ou petit arbre.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="c">
						<text>Arbre; feuilles subopposées.</text>
						<toTaxon num="1">Maesopsis</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>à vrilles.</text>
						<toTaxon num="4">Gouania</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>sans vrilles.</text>
						<toTaxon num="2">Ventilago</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Rameaux épineux; feuilles alternes. .</text>
						<toTaxon num="1 bis">Ziziphus</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Pas d'épines; feuilles opposées.</text>
						<toTaxon num="3">Lasiodiscus</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
			<key>
				<keyTitle>CLÉS DES GENRES fruit.</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Fruit sec</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Fruit drupacé supère.</text>
						<toCouplet num="4">4</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>ailé:</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>aptère; semi-infère.</text>
						<toTaxon num="3">Lasiodiscus</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>supère à 1 grande aile.</text>
						<toTaxon num="2">Ventilago</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>sans vrilles.</text>
						<toTaxon num="4">Gouania</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="4">
					<question num="a">
						<text>Oblong; plante inerme</text>
						<toTaxon num="1">Maesopsis</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Rond; plante épineuse. </text>
						<toTaxon num="1 bis.">Ziziphus</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">MAESOPSIS</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1895.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Karlea</name>
						<name class="author">Pierre </name>
						<name class="year">1897.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="taxonomy"><string>Le Maesopsis stuhlmannii Engl. est à exclure (c'est une Euphorbiacée: Macaranga monandra Muell. Arg.); le genre est probablement monospécifique.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Maesopsis</name>
						<name class="species">eminii</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1895.</name>
						<name class="infrank">subsp.</name>
						<name class="subspecies">berchemioides</name>
						<name class="infrparaut">Pierre</name>
						<name class="infraut">N. Hallé </name>
						<name class="status">stat. nov.</name>
						<name class="vernacular">Kanguélé</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGLER</refPart>
							<refPart class="pubname">Pflanzenw. Ost. Afr. C</refPart>
							<refPart class="pages">255</refPart>
							<refPart class="year">1895</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">PIERRE</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Soc. Linn. Paris</refPart>
							<refPart class="volume">2</refPart>
							<refPart class="pages">1270</refPart>
							<refPart class="year">1897</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">A. CHEV. </refPart>
							<refPart class="pubname">Bois du Gab.</refPart>
							<refPart class="pages">145</refPart>
							<refPart class="year">1917</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">ENGL. et DR.</refPart>
							<refPart class="pubname">Veg. der Erde </refPart>
							<refPart class="series">IX,</refPart>
							<refPart class="pubtitle"> Pflanzenw. Afr.</refPart>
							<refPart class="volume"> III</refPart>
							<refPart class="issue">II</refPart>
							<refPart class="pages">309</refPart>
							<refPart class="year">1921</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">D. NORMAND</refPart>
							<refPart class="pubtitle">sur les Maesopsis de l'Ouest Africain et le bois de Nkanguele, </refPart>
							<refPart class="pubname">Rev. Bot. Appl.</refPart>
							<refPart class="volume">XV</refPart>
							<refPart class="pages">252</refPart>
							<refPart class="year">1935</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HEITZ</refPart>
							<refPart class="pubname">Forêt du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">179</refPart>
							<refPart class="year">1943</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">WALKER et SILLANS</refPart>
							<refPart class="pubname">Plantes Utiles du Gabon</refPart>
							<refPart class="pages">354</refPart>
							<refPart class="year">1961</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">EVRARD</refPart>
							<refPart class="pubname">Flore du Congo Belge</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">444</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Stuhlmann</collector><fieldNum>971</fieldNum><locality class="country">Ouganda</locality></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Karlea</name>
						<name class="species">berchemioides</name>
						<name class="author">Pierre </name>
						<name class="year">1897.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Maesopsis</name>
						<name class="species">berchemioides</name>
						<name class="paraut">Pierre</name>
						<name class="author">A. Chev. </name>
						<name class="year">1917.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">?</name>
						<name class="genus">Maesopsis</name>
						<name class="species">tessmannii</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1921.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_89">Pl. <num>XIII</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Cet arbre peut atteindre jusqu'à plus de 30 m de haut; au Gabon il atteint 15-25 m pour 20-50 cm de diamètre (Fleury). </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités fauves pubérulentes; rameaux alternes glabres, lisses et bruns avec des <b>lenticelles</b> claires. </char>
				<char class="leaves">Feuilles opposées à alternes, <b>souvent subopposées</b>, exstipulées. </char>
				<char class="stipules">Stipules sur le rameau, longues de 2-6 mm, aiguës, pubescentes et caduques. </char>
				<char class="petiole">Pétiole canaliculé de 6-12 mm, finement pubérulent puis glabrescent. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique ou oblong de 7-14 x 2,5-6 cm, discolore, brilliant dessus, glabre sauf au stade initial; base obtuse à subcordée, souvent arrondie; sommet lancéolé avec un acumen atténué et aigu. Marges ornées de <b>dents arrondies</b> espacées, hautes de 0,5 à 3 mm, à peine saillantes ou linguiformes, marquées apicalement à la face inférieure d'une <b>tache glandulaire</b> ± circulaire.<br /></char>
				<char class="veins">Nervures principales pubérulentes au dessous; </char>
				<char class="secondary veins">nervures secondaires (6) 7-10 paires ascendantes avec à la base, sur la médiane, des denticules (acarodomaties, cf. Normand, l.c.: 256). <b>Nervures tertiaires nombreuses, subparallèles</b>, à disposition subtransversale.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en cymes bipares axillaires, longues de 1-5 cm, à axes pubérulents bruns, à pédoncule de 4-25 mm, à divisions divariquées, à très petites bractéoles caduques toutes recaulescentes. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 1-3 (6) mm, pubérulent. </char>
				<char class="buds">Bouton pubérulent long de 2 mm env., obové pentagonal à sommet camus ou obtus.<br /></char>
				<char class="flowers">Fleur verte de 3,5-5 mm de diam. </char>
				<char class="receptacle">Réceptacle cupulaire; </char>
				<char class="sepals">5 sépales étalés triangulaires aigus, longs de 1,5 mm et un peu moins larges, à <b>marges pubescentes</b> (très petits poils subcapités).</char>
				<char class="petals"> 5 pétales orbiculaires cucullés d'env. 1 mm de large, subémarginés au sommet, insérés ainsi que les étamines sur le bord du disque. </char>
				<char class="disk">Disque complexe, mince, urcéolé et tapissant le réceptacle, lobe en petites saillies marginales au niveau de l'insertion des pétales. </char>
				<char class="stamens">L'étamine est une <b>anthère subsessile</b> introrse à deux loges, protégée dorsalement par un pétale recouvrant, et du côté interne par les lobes du disque qui contribuent à clore l'embouchure du réceptacle. </char>
				<char class="anthers">Les anthères sont visibles dans la fleur épanouie sous l'apex des pétales. Loges polliniques déhiscentes par fentes longitudinales obliques.</char>
				<char class="ovary"> <b>Ovaire supère glabre à une seule loge fertile</b>. </char>
				<char class="ovules">Ovule solitaire basilaire ascendant anatrope. </char>
				<char class="style">Style cylindrique dépassant de peu la corolle, couronné par un <b>stigmate pelté</b> à 10 petits lobes marginaux.<br /></char>
				<char class="fruits">Le fruit (1-3 par infrutescence) est une <b>drupe</b> obovée ou ± oblongue, vert foncé puis jaune, passant à maturité du rouge au violet noirâtre, de 2,2-3 x I,1-6 cm, glabre; stigmate minuscule persistant. </char>
				<char class="mesocarps">Mésocarpe composé d'une couche charnue entourant une couche subligneuse; </char>
				<char class="endocarp">endocarpe ligneux et dur à deux crêtes longitudinales. </char>
				<char class="seeds">Une seule graine (rarement deux superposées). </char>
				<char class="integument">Tégument noir et lisse; hile tubuleux. </char>
				<char class="cotyledons">Cotylédons charnus oléagineux, plan-convexes; courte radicule globuleuse.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Dans le bouton, chaque étamine est si bien enclose et masquée par un pétale, qu'il se pourrait que la fleur fût protogyne: le stigmate est sans doute découvert en premier lors de l'anthèse. La biologie florale de cette espèce serait intéressante à étudier.<br />La forme typique de cette espèce est plus vigoureuse et donne des arbres de très grande taille; le limbe reste généralement vert olive en herbier et ses dents marginales sont très saillantes. Tous les échantillons gabonais que nous citons peuvent être rapportés à une sous-espèce occidentale; elle diffère par sa moins grande taille, par son limbe qui devient brunâtre en herbier et par ses dents marginales très peu saillantes. Cette sous-espèce est connue vers l'ouest jusqu'au Libéria; en Oubangui et au Congo paraît commencer l'aire de la forme typique qui s'étend jusqu'au Tanganyika.</string></feature>
			<feature class="habitatecology"><string>Cet arbre de la <habitat>brousse secondaire</habitat> a une croissance rapide; il est susceptible de coloniser des <habitat>savanes à partir des lisières</habitat>. </string></feature>
			<feature class="uses"><string>Au Congo ex-belge, sa forme typique est utilisée pour des reboisements; au Gabon le diamètre des Maesopsis est jugé insuffisant pour un tel emploi. Le bois est utilisable en menuiserie légère pour travaux d'intérieur à bon marché; il a une mauvaise résistance aux attaques fongiques mais peut être facilement imprégné d'antiseptiques.<br />La décoction d'écorce, très amère, est employée comme remède contre les coliques (Heitz), comme purgatif (Louis), comme diurétique (Dalziel). Les cotylédons seraient comestibles (Jolly). L'écorce est utilisable pour les parois des cases.</string></feature>
			<feature class="vernacular">
<string><subHeading>Noms vernaculaires (en grande partie d'après Walker):</subHeading><vernacularNames>
					<vernacularName><name class="vernacular">Nkanguélé</name>, <name class="vernacular">Nkangueli</name>, <name class="vernacular">Kanguélé</name>, <name class="vernacular">Nkanlé</name>, <name class="vernacular">Nkarlé</name> (<localLanguage>Fang</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">Ilomba</name> (<localLanguage>Mpongwé</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">Ozwézwé</name> (<localLanguage>Galoa</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">Mungongoma</name>, <name class="vernacular">Mungongomfi</name> (<localLanguage>Bapounou</localLanguage>, <localLanguage>Bavoungou</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">Mongombingombi</name>, <name class="vernacular">Mosangea</name> (<localLanguage>Mitsogho</localLanguage>)</vernacularName>
					<vernacularName><name class="vernacular">Nganga</name> (<localLanguage>Banzabi</localLanguage>, <localLanguage>Bavili</localLanguage>, <localLanguage>Baduma</localLanguage>)</vernacularName>
				</vernacularNames>.</string></feature>
			<figure id="ID_89" type="lineart" url="fdg-4-89.gif">PL. <num>XIII</num>. — <figureLegend>Maesopsis eminii Engl. subsp. berchemioides (Pierre) N. Hallé: 1, feuille, face inf., 11,6 x 4,7 cm; 2, domaties sur une portion de la face inf. de la feuille; 3, inflorescences; 4, fleur épanouie, diam. 4,5 mm; 5, poils marginaux des sépales; 6, anthère, face interne, dans le bouton; 7, coupe de la fleur; 8, rameau fructifère; 9, coupe longitudinale du fruit et 10, coupe transversale; e, l'endocarpe ligneux; 11, graine montrant le hile tubuleux (1 à 7, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7045</fieldNum></gathering>; 8 à 11, <gathering><collector>Le T.</collector><fieldNum>7240</fieldNum></gathering>)</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>A. Aubréville</collector><fieldNum>24</fieldNum><locality class="locality">Mondah</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering> .<br />
<gathering><collector>F. Fleury</collector><fieldNum>33569</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>33722</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering> .<br />
<gathering><collector>Jolly</collector><fieldNum>177</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>37</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mai-juin</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>248</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mai-juin</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>276</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mai-juin</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>471</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mai-juin</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1578 bis</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mai-juin</fullDate></dates>)</gathering><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1284</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7045</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mars-avril</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><month>--04</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>7240</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mars-avril</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1 bis</num>
						<name class="genus">ZIZIPHUS</name>
						<name class="author">Mill. </name>
						<name class="year">1754.</name>
						<name class="vernacular">Jujubier</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">MILL. </refPart>
							<refPart class="pubname">Gard. dict. Abridg. </refPart>
							<refPart class="edition">ed. 4</refPart>
							<refPart class="year"> 1754</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">SPRAGUE</refPart>
							<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
							<refPart class="volume">1929</refPart>
							<refPart class="pages">51</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa </refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">668</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Zizyphus</name>
						<name class="author">L.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="notes"><string>Nous indiquons pour mémoire ce genre remarquable par ses <b>feuilles alternes palmatinervées</b> et par ses <b>épines</b>. </string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Les Jujubiers sont abondants en climat tropical sec; il n'yen a aucun représentant spontané au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality> </string></feature>
			<feature class="specimens"><string>Un échantillon de Z. mauritiana Lam. (= Z. jujuba (Linn.) Lam.) est connu de Libreville (planté): <gathering><collector>Fleury</collector><fieldNum>33695</fieldNum>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>. </string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbre de 15 m de haut à tronc de 35 cm. </char>
				<char class="leaves"><b>Feuilles alternes palmatinervées</b>.</char>
				<char class="spines"> <b>Epines</b>. </char>
				<char class="inflorescences">Fleurs fasciculées blanches. </char>
				<char class="fruits">Fruits globuleux jaunes comestibles à goût de pomme. </char>
			</feature>
			<feature class="uses"><string>Ecorce utilisée contre la diarrhée (Holland); racine utilisée en remède antisyphilitique (Quarré), ou antiépileptique (Robyns).</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">VENTILAGO</name>
						<name class="author">Gaert. </name>
						<name class="year">1788.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">GAERT.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Fruct.</refPart>
							<refPart class="volume"> I</refPart>
							<refPart class="pages">223</refPart>
							<refPart class="year"> 1788</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">I</refPart>
							<refPart class="pages">670</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Lianes ligneuses à <b>feuilles alternes</b> exstipulées; </char>
				<char class="stipules">petites stipules insérées sur le rameau. <b>Glomérules multiflores échelounés</b> sur les nombreux nœuds de rameaux grêles feuillés ou non. </char>
				<char class="receptacle">Réceptacle large; </char>
				<char class="sepals">5 sépales; </char>
				<char class="petals">5 pétales onguiculés; </char>
				<char class="stamens">5 étamines adnées à la base des pétales; </char>
				<char class="connective">connectif de l'anthère saillant. </char>
				<char class="disk">Disque pentagonal. </char>
				<char class="ovary">Ovaire semi-immergé à 2 loges uniovulées. </char>
				<char class="style">Style court fendu en <b>deux stigmates</b>.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit samaroïde monosperme indéhiscent, à <b>aile</b> axiale coriace. </char>
				<char class="seeds">Graine exalbuminée à deux cotylédons charnus et radicule infère.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Ce genre paléotropical comprend environ 40 espèces pour la plupart <distributionLocality class="region">indo-malaises (Inde, Indochine, Philippines, Australie, Nouvelle-Calédonie, etc.)</distributionLocality>; une à <distributionLocality class="country">Madagascar.</distributionLocality> Deux espèces africaines; l'une est très répandue en<distributionLocality class="continent">Afrique</distributionLocality>  tandis que l'autre Ventilago diffusa (G. Don) Exell est rare et non connue du Gabon: on pourrait sans doute l'y rencontrer; elle est reconnaissable par sa pubescence dorée remarquable (cf. <references><reference>
				<refPart class="pubname">F. Congo B.</refPart>
				<refPart class="volume">IX</refPart>
				<refPart class="pages">446-447</refPart>
				<refPart class="year">1960</refPart>
			</reference></references>. L'espèce la mieux connue est la suivante.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Ventilago</name>
						<name class="species">africana</name>
						<name class="author">Exell </name>
						<name class="year">1927</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">EXELL</refPart>
							<refPart class="pubname">Journ. Bot. </refPart>
							<refPart class="volume">65</refPart>
							<refPart class="issue">Suppl.</refPart>
							<refPart class="pages">80</refPart>
							<refPart class="year">1927</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">P. STANER</refPart>
							<refPart class="pubtitle">Révis. des Rhamn. du Congo B.,</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bull. Jard. Bot. Brux.</refPart>
							<refPart class="volume">XV</refPart>
							<refPart class="pages">396</refPart>
							<refPart class="year">1939</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Gossweiler</collector><fieldNum>5721</fieldNum><locality class="country">Angola</locality><collectionAndType>(BM)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">non</name>
						<name class="genus">V.</name>
						<name class="species">leiocarpa</name>
						<name class="author">Benth.</name>
						<name class="notes">d'Asie.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">non</name>
						<name class="genus">V.</name>
						<name class="species">madraspatana</name>
						<name class="author">Gaert.</name>
						<name class="notes">de l'Inde.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_90">Pl. <num>XIV</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Grande liane à jeunes rameaux pubérulents insérés souvent presque à angle droit. </char>
				<char class="branches">Rameaux âgés glabrescents. Entrenœuds assez courts, 12-25 mm, et <b>disposés en ligne brisée</b>. </char>
				<char class="stipules">Stipules atténuées aiguës de 1-2 mm de long, pubescentes caduques. </char>
				<char class="petiole">Pétiole pubescent de 2-6 mm de long rejeté sur le côté du rameau axillaire. </char>
				<char class="lamina">Limbe glabre ou glabrescent elliptique ± allongé, atteignant 7-12 x 2-5,5 cm dans les feuilles qui axillent les rameaux florifères, et 1,2-6 x 0,3-1,5 dans les feuilles qui axillent les bouquets floraux; le passage de l'un à l'autre type de feuilles est ± progressif. Base du limbe moyen, obtuse ou arrondie, sensiblement dissymétrique; sommet atténué ou subacuminé puis tronqué et mucroné à l'apex; marges denticulées. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane ± glabrescente au dessous. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires (3) 5-7 paires longuement ascendantes, l'inférieure submarginale; <b>nervures intersecondaires nombreuses, subparallèles</b> entre elles et disposées subtransversalement.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Glomérules floraux échelonnés sur les nœuds des rameaux florifères feuillés ou non, de 5 à 25 fleurs formant de petits bouquets ronds; </char>
				<char class="bracts">bractées aiguës pubescentes petites. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles ± pubescents de 1-3 mm. </char>
				<char class="buds">Boutons pentagonaux brièvement pyramidaux de près de 2 mm de large, ± pubescents. </char>
				<char class="flowers">Fleur verte.</char>
				<char class="sepals"> 5 sépales triangulaires d'env. 1-1,5 mm de long et de large, ± étalés à l'anthèse, marqués d'une arête longitudinale sur la face interne.</char>
				<char class="petals"> 5 pétales presque aussi longs que les sépales, étroits et spatulés. 5 étamines; </char>
				<char class="anthers">anthères coiffées par les pétales. </char>
				<char class="disk">Disque plat ± pentagonal ou 5-lobé, glabre ou ± pubescent, d'env. 2,5 mm de diam. </char>
				<char class="ovary">Ovaire velu au milieu du disque; </char>
				<char class="style">style court, fendu vers le sommet en 2 stigmates glabres. 2 loges uniovulées, ou l'une des deux stérile.<br /></char>
				<char class="juvenile fruits">Le jeune fruit fauve pubescent devient glabre. Le style de la fleur se développe en une <b>grande aile oblongue</b> dressée, à nervure axiale apparente. </char>
				<char class="fruits">Le fruit mûr mesure 45-60 x 10-12 mm. </char>
				<char class="pedicels">Le pédicelle et la trace du réceptacle cupulaire sont caractéristiques ainsi que le reste du stigmate bilobulé au sommet. Cavité globuleuse de 6-8 mm contenant une seule graine.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce est distribuée <distributionLocality class="region">de la Guinée Portugaise à l'Ouganda</distributionLocality>. </string></feature>
			<feature class="habitatecology"><string>Elle est capable d'envahir des arbres de 30 m de haut et croît notamment dans les forêts marécageuses.</string></feature>
			<figure id="ID_90" type="lineart" url="fdg-4-90.gif">PL. <num>XlV</num><figureLegend>— Ventilago africana Exell: 1, rameau florifère réduit de 1/3; 2, feuille, face inf. limbe 10 x 3,5 cm; 3, bouton; 4, fleur épanouie, diam. 4,5 mm; 5, coupe en long de l'ovaire d'une fleur nouée (1 à 5, <gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8440</fieldNum></gathering> ); 6, bouquet floral avec de jeunes fruits (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7512</fieldNum></gathering> ); 7, fruit mûr long de 6 cm, deux vues latérales (<gathering><collector>Walker</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum></gathering> ).</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>3437</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7512</fieldNum><locality class="locality">env. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8440</fieldNum><locality class="locality">env. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--10</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Walker</collector><locality class="locality">Mission de Saint-Martin, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--12</month></dates>)</gathering> .</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">LASIODISCUS</name>
						<name class="author">Hook. f. </name>
						<name class="year">1862.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">BENTH. et HOOK. f. </refPart>
							<refPart class="pubname">Gen. Pl.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">381</refPart>
							<refPart class="details">n° 20</refPart>
							<refPart class="year">1862</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<nameType>
						<nom class="nametype">
							<name class="genus">L.</name>
							<name class="species">mannii</name>
							<name class="author">Book. f.</name>
						</nom>
					</nameType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbustes ou petits arbres. </char>
				<char class="leaves">Feuilles opposées à marges ± nettement denticulées, exstipulées. </char>
				<char class="stipules">Stipules intrapétiolaires ± caduques. </char>
				<char class="veins">Nervures pennées (exception, L. gillardini Staner, du Congo ex-belge). </char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences axillaires tantôt contractées en glomérules ou en fascicules, tantôt lâches en cymes ± paniculées. </char>
				<char class="flowers">Fleurs pédicellées. </char>
				<char class="buds">Bouton arrondi. </char>
				<char class="receptacle">Réceptacle charnu. </char>
				<char class="calyx">Calice à 5 lobes carénés sur la face interne. 5 pétales spatulés concaves. 5 étamines insérées sous le bord du disque. </char>
				<char class="anthers">Anthère à 2 loges, dépourvue d'apicule. </char>
				<char class="pollen">Pollen en grains tricolporés ± triangulaires et angulaperturés en vue polaire, ± bréviaxes (?-) 25-28 x (17) 25-30 µ; apertures étroites allongées; pore peu distinct; ornementation presque indistincte (matériel étudié: L. fasciculiflorus, R. Letouzey 1694; L. mannii, Tisserant 165; L. marmoratus, Le Testu 8676). </char>
				<char class="disk">Disque charnu, étalé <b>à plat</b>, pentagonal, pubescent ou non. </char>
				<char class="ovary">Ovaire enfoncé sous le niveau du disque, à <b>3 loges uniovulées</b>.</char>
				<char class="style"> <b>Style trifide</b>.<br /></char>
				<char class="fruits"><b>Fruit sec capsulaire, tricoque</b>, infère jusqu'aux 1/2 ou 2/3 env. A maturité, l'épicarpe se déchire et l'endocarpe s'ouvre par déhiscence à la fois septicide et loculicide. </char>
				<char class="seeds">Les 3 graines à insertion basilaire, sont exalbuminées, à cotylédons épais.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>9 espèces d'<distributionLocality class="continent">Afrique</distributionLocality> et de <distributionLocality class="country">Madagascar</distributionLocality>; 4 ou 5 de l'<distributionLocality class="continental region">Afrique de l'ouest</distributionLocality>; 4 au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality></string></feature>
			<key>
				<keyTitle>CLÉ DES ESPÈCES</keyTitle>
				<couplet num="1">
					<question num="a">
						<text>Inflorescences en glomérules ± compacts ou divisés, subsessiles ou à pédoncule très court de 1-5 (7) mm.</text>
						<toCouplet num="2">2</toCouplet>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Inflorescences ramifiées dichotomes à pédoncule de 1-10 cm.</text>
						<toCouplet num="3">3</toCouplet>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="2">
					<question num="a">
						<text>Limbe olivacé glabre au dessous entre les grosses nervures, à base ± aiguë; nervures secondaires (7) 8-11 paires arquées près de leur base; stipules de 6-11 mm de long, à pubescence courte</text>
						<toTaxon num="1">L. fasciculiflorus</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Limbe rufescent finement pubescent sur toute la face inférieure, à base obtuse ou arrondie; nervures secondaires 7-8 paires, obliques mais droites vers leur base; stipules de 9-12 mm de long, très velues.</text>
						<toTaxon num="2">L. contumax</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
				<couplet num="3">
					<question num="a">
						<text>Étamines centrifuges dans la fleur épanouie; fleur de 6-10 mm de diam.; style de plus de 1 mm de haut; pédicelle de 5-20 mm de long; limbe oblong, longueur supérieure à 2,5 fois la largeur; base du limbe ± cordée ou obtuse, souvent un peu dissymétrique.</text>
						<toTaxon num="3">L. mannii</toTaxon>
					</question>
					<question num="b">
						<text>Étamines centripètes dans la fleur épanouie; fleur de 4-6 mm de diam.; style de moins de 1 mm de haut; pédicelle de 3-6 mm de long; limbe ovale, longueur inférieure à 2,5 fois la largeur; base du limbe symétrique arrondie à subaiguë.</text>
						<toTaxon num="4">L. marmoratus</toTaxon>
					</question>
				</couplet>
			</key>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Lasiodiscus</name>
						<name class="species">fasciculiflorus</name>
						<name class="author">Engl. </name>
						<name class="year">1908</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">ENGL.</refPart>
							<refPart class="pubname">Bot. Jahrb.</refPart>
							<refPart class="volume">40</refPart>
							<refPart class="pages">550</refPart>
							<refPart class="year">1908</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">STANER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. Bot. Brux.</refPart>
							<refPart class="volume">15</refPart>
							<refPart class="pages">411</refPart>
							<refPart class="year">1939</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="edition">2 éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">671</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Zenker et Staudt</collector><fieldNum>290</fieldNum><locality class="locality">Yaoundé, Cameroun</locality><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_91">Pl. <num>XV</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Arbuste ou petit arbre de 2-10 m de haut, atteignant 10 cm de diam. </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités pubescentes. </char>
				<char class="stipules">Stipules juxtaposées par deux, parfois uniques d'un côté du rameau, étroitement atténuées aiguës, longues de 6-11 mm, pubescentes et caduques. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de (3) 5-9 (12) mm de long, pubescent puis glabrescent, étroitement canaliculé. </char>
				<char class="lamina">Limbe habituellement olivacé à sec, de (9) 13-21 x (3,5) 4-7 cm, <b>elliptique ou oblong, glabre</b>; base ± aiguë à subobtuse; sommet sublancéolé à acuminé; apex de l'acumen souvent arrondi ou obtus et mucronulé; marges denticulées: (4) 7-9 denticules pour 2 cm. </char>
				<char class="veins">Nervure médiane marquée à la face supérieure par un étroit sillon; </char>
				<char class="lateral veins">nervures latérales (8) <b>9-11</b> (13) <b>paires</b> ascendantes; </char>
				<char class="intersecondary veins">nervures intersecondaires subparallèles.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Fascicules de 5-10 fleurs env., ou plus exactement <b>glomérules florifères axillaires</b> subsessiles ou portés par un pédoncule d'env. 1-2 (5) mm. </char>
				<char class="bracts">Petites bractées pubescentes brunes. </char>
				<char class="buds">Boutons arrondis. </char>
				<char class="flowers">Fleurs blanches, blanchâtres ou ± jaunes, de 4-5 mm de diam. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelles ± divariqués ou arqués réfléchis, longs de 4-7 mm, pubescents. </char>
				<char class="sepals">Sépales ovés triangulaires de 2 mm, un peu moins larges que longs, pubescents et ± barbus subapicalement sur la face externe, carénés avec une saillie subapicale et glabres sur la face supérieure, subétalés dans la fleur épanouie. </char>
				<char class="petals">Pétales oblongs cucullés, de 1-1,5 mm. </char>
				<char class="disk">Le disque est pubérulent dans la fleur nouée et devient pubescent dans le jeune fruit. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 3 loges uniovulées, pubescent au niveau du disque; </char>
				<char class="style">style long d'env. 1 mm, divisé en son milieu en (2) 3 (4) branches arquées stigmatifères.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit subsphérique subtrilobé, de 11-13 mm de diam., ochracé pubérulent. </char>
				<char class="seeds">Graines, 3 par fruit, ovales, d'env. 10 x 7 mm, à mince tégument roux, à deux gros cotylédons, à embryon situé du côté du hile.</char>
			</feature>
			<feature class="morphology"><string>Caractères de terrain notés par R. Letouzey sur un arbre de 10 m de haut et 10 cm de diam.: fût avec méplats. Rhytidome vert et brun. Ecorce, en tranche oblique, rosée avec des cernes rouges. Forte odeur de salicylate de méthyle.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette petite essence des sous-bois forestiers est connue <distributionLocality class="region">de la Sierra Leone au Congo ex-belge</distributionLocality>.</string></feature>
			<figure id="ID_91" type="lineart" url="fdg-4-91.gif">PL. <num>XV</num>. — <figureLegend>Lasiodiscus fasciculiflorus Engl.: 1, feuille, limbe de 23 x 7,5 cm; 2, nœuds florifères; 3, fleur épanouie, diam. 4,5 mm (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8753</fieldNum></gathering>); 4, fruit large de 12 mm (<gathering><collector>Aubréville</collector><fieldNum>1104</fieldNum></gathering>, Côte d' Ivoire); 5, graine de 9 mm (<gathering><collector>Tisserant</collector><fieldNum>1054</fieldNum><locality class="region">Oubangui</locality></gathering>). — Lasiodiscus contumax N. Hallé: 6, feuille à limbe de 19 X 9 cm; 7, pilosité du dessous du limbe, portion subapicale de 13 mm de long; 8, nœuds florifères et stipules; 9, jeune inflorescence avec une stipule de 12 mm; 10, bouton (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8309</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8753</fieldNum><locality class="locality">Koulamoutou, rég. de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--04</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>2</num>
						<name class="genus">Lasiodiscus</name>
						<name class="species">contumax</name>
						<name class="author">N. Hallé </name>
						<name class="status">sp. nov. </name>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8309</fieldNum><locality class="locality">Ivicou, région de Lastoursville</locality><subCollection>fl.</subCollection><dates><day>---06</day><month>--09</month><year>1930</year></dates><collectionAndType>(P.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_91">Pl. <num>XV</num></figureRef>
			<feature class="taxonomy"><string>Le numéro 8309 de Le Testu, est trop différent du L. fasciculiflorus pour être décrit avec cette espèce, même à titre de variété; proche par ses fleurs et inflorescences, il diffère par une <b>abondante et remarquable pubescence rousse</b> et plusieurs caractères notables de l'appareil végétatif.</string></feature>
			<feature class="description">
				<char class="juvenile parts">Jeunes rameaux vigoureux très densément pubescents roux; </char>
				<char class="stipules">stipules de 9-12 mm de long, rousses pubescentes, plutôt persistantes. </char>
				<char class="petiole">Pétioles de 3-10 mm, brun roux pubescents puis glabrescents. </char>
				<char class="lamina">Limbe <b>largement ovale</b> brun roux à sec, de 14-21 x 6-9 cm, à base obtuse ou arrondie, à acumen de 12-20 mm. </char>
				<char class="teeth">Denticules marginaux 7-15 pour 2 cm. </char>
				<char class="surfaces">Dessus du limbe glabre, brillant avec de fines nervures apparentes. <b>Dessous du limbe finement pubérulent</b> avec les nervures rousses pubescentes et les ultimes nervilles très apparentes. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires <b>7-8 paires, obliques mais non arquées basalement</b>.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Glomérules axillaires fortement <b>roux pubescents</b>, de 10-15 fleurs env., sur un pédoncule de 1-2 mm; </char>
				<char class="bracts">bractées inférieures ovées apiculées rousses pubescentes, de 5-6 mm de long. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle densément pubescent de 5-6 mm. </char>
				<char class="flowers">Fleur de 6 mm de diam. 5 sépales ovés triangulaires de 2,5 mm de long, très barbus subapicalement, étalés à l'anthèse. 5 pétales cucullés, atténués vers la base et centrifuges; </char>
				<char class="stamens">5 étamines dressées. </char>
				<char class="disk">Disque glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 3 loges uniovulées; </char>
				<char class="style">style trifide pubescent à la base. </char>
				<char class="fruits">Fruit inconnu.</char>
			</feature>
			<feature class="notes">
				<string><subHeading>Remarque.</subHeading> D'après une carte du Moyen Ogooué à l'Océan, Ivicou a été localisé à env. 50 km au SW de Koulamotou; L. contumax pourrait donc être susceptible de côtoyer L. fasciculiflorus cité de Koulamotou.</string>
			</feature>
			<feature class="description" lang="la"><string><subHeading>DIAGNOSE LATINE:</subHeading></string>
			<char class="note">Affinis L. fasciculifloro ENGL.; rufis pilis, foliis latis is sicco rufescentibus infra pubescentibus, floribus extra dense piloso-ferrugineis, differt.</char>
			<char class="lateral veins"> Nervi laterales 7-8 utrinque, oblique haud arcuatim ad medianam inserti. </char>
			<char class="flowers">Flores extra fulvi pubescentes 10-15 in glomerulo conjuncti. </char>
			<char class="peduncle">Pedunculus glomeruli 1-2 mm longus; bracteolae ovato-apiculatae pubescentes 5-6 mm longae. </char>
			<char class="disk">Discus glaber. </char>
			<char class="ovary">Ovarium immersum triloculatum.</char></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>3</num>
						<name class="genus">Lasiodiscus</name>
						<name class="species">mannii</name>
						<name class="author">Hook. f. ex Hemsl. </name>
						<name class="year">1868</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HEMSLEY</refPart>
							<refPart class="editors">Oliver </refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">385</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">STANER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. J. B. Brux.</refPart>
							<refPart class="volume">15</refPart>
							<refPart class="pages">412</refPart>
							<refPart class="year">1939</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">HUTCH.</refPart>
							<refPart class="pubname"> Bull. S. B. Fr.</refPart>
							<refPart class="volume">58</refPart>
							<refPart class="pages">224</refPart>
							<refPart class="year">1912</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">671</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">EVRARD</refPart>
							<refPart class="pubname">Fl. Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">437 et 438</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">N. HALLÉ</refPart>
							<refPart class="pubname">Adansonia, </refPart>
							<refPart class="series">2</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">129</refPart>
							<refPart class="year">1962</refPart>
							<refPart class="notes">avec bibliographie complète.</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1118</fieldNum><locality class="locality">île du Prince</locality></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">cf.</name>
						<name class="genus">L.</name>
						<name class="species">mildbraedii</name>
						<name class="author">Engl.</name>
						<name class="year">1908.</name>
					</nom>
  					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L.</name>
						<name class="species">chevalieri</name>
						<name class="author">Hutch. </name>
						<name class="year">1912.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L.</name>
						<name class="species">klainei</name>
						<name class="author">Pierre ex A. Chev.</name>
						<name class="year"> 1917.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L. </name>
						<name class="species">mildbraedii</name>
						<name class="status"> sensu Staner 1939 et Evrard 1960.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L.</name>
						<name class="species">zenkeri</name>
						<name class="author">Suessenguth </name>
						<name class="year">1941.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L.  </name>
						<name class="species">marmoratus</name>
						<name class="status">sensu Aubréville 1959.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">non</name>
						<name class="genus">L. </name>
						<name class="species">mannii</name>
						<name class="author">sensu Staner 1939 et Evrard 1960.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_92">Pl. <num>XVI</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="note">Nouvelle description d'après les spécimens gabonais exclusivement:</char>
				<char class="habit">Petit arbre de 6-10 m de haut. </char>
				<char class="juvenile parts">Jeunes extrémités pubescentes hirsutes à poils roux. </char>
				<char class="stipules">Stipules généralement 3 par nœud, ± velues, longues de 8-15 mm, très aiguës subacuminées, enveloppantes dans le bourgeon terminal. </char>
				<char class="petiole">Pétiole de 5-10 mm, glabrescent. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique de 9-23 x 2,5-8 cm, gris olivacé ou un peu brunâtre à sec; dessus glabre, dessous glabrescent avec les nervures pubescentes; base du limbe souvent un peu oblique ou dissymétrique, subaiguë à arrondie; sommet sublancéolé acuminé, apex étroitement arrondi avec l'extrémité de la médiane saillante. Marge dentée, 8-13 denticules pour 2 cm. </char>
				<char class="secondary veins">Nervures secondaires (8) <b>11-15</b> (16) <b>paires</b> très ascendantes. </char>
				<char class="veins">Nervures intersecondaires assez nombreuses, subparallèles.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences en cymes axillaires pubescentes, rousses à sec, à pédoncule de 15-48 mm; </char>
				<char class="bracteoles">bractéoles caduques; ramifications principales de la cyme inégales et dépassant rarement 1 cm de long; ramifications supérieures très courtes. <b>Env. 8-25 fleurs par inflorescence</b>. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle velu de 5-10 (12) mm, accrescent dans le jeune fruit. </char>
				<char class="buds">Bouton globuleux d'env. 3 mm de diam., <b>roux hirsute</b> spécialement vers l'apex. </char>
				<char class="flowers">Fleur épanouie de <b>6-9 mm de diam. </b>, blanche in vivo. </char>
				<char class="calyx">Calice à 5 lobes triangulaires carénés dessus vers le sommet, ± étalés ou renversés.</char>
				<char class="petals"> 5 pétales étroitement spatulés à bords roulés, longs d'env. <b>2 mm</b>.</char>
				<char class="stamens"> 5 étamines à filet grêle, <b>étalées extérieurement, </b> égales ou un peu supérieures aux pétales. </char>
				<char class="disk">Disque étalé, pentagonal, bien dégagé dans la fleur ouverte et glabre. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 3 loges uniovulées, pubescent au sommet, à la base du style; </char>
				<char class="style">ce dernier trifurqué, de <b>1-2 mm de haut</b>, à 3 stigmates subcapités divergents.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruit sec globuleux tricoque de 12-15 mm de diam., roux ochracé densément pubérulent; </char>
				<char class="receptacle">la marge du réceptacle est apparente <b>au-dessus du niveau équatorial</b>. Valves déhiscentes. </char>
				<char class="seeds">Une graine dans chacune des 3 loges. Graine arrondie, subcarénée le long de l'axe du fruit, à tégument lisse, brun rouge, d'env. 1 x 1 cm, à hile ovale de 3 mm env.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_92" type="lineart" url="fdg-4-92.gif">PL. <num>XVI</num>. — <figureLegend>Lasiodiscus mannii Hook. f. ex Hemsl.: 1, feuille à limbe de 20 x 6,7 cm; 2, inflorescence; 3, bouton; 4, fleur épanouie, diam. 7 mm (<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>2708 bis</fieldNum></gathering>); 5, fruit, largeur 15 mm; 6, graine, largeur 10 mm; 7, réceptacle du fruit après la chute des parois et graines (<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>3115</fieldNum></gathering>). — Lasiodiscus marmoratus C. H. Wright: 8, feuille à limbe de 16,6 x 6,8 cm; 9, inflorescence; 10, bouton; 11, fleur épanouie, diam. 5 mm (<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>8676</fieldNum></gathering>); 12, fruit, largeur 15 mm (<gathering><collector>Zenker</collector><fieldNum>2584</fieldNum></gathering>).</figureLegend></figure>
			<feature class="notes"><string>Dans Adansonia (1962, 1), nous avons précisé les caractères distinctifs de cette espèce qui a donné lieu antérieurement à de grandes confusions.</string></feature>
			<feature class="distribution"><string>Le L. mannii est distribué <distributionLocality class="region">de la Côte d'Ivoire au Congo ex-belge</distributionLocality>. </string></feature>
			<feature class="taxonomy"><string>La forme gabonaise qui ne mérite pas un nom nouveau, diffère par ses limbes plus longuement elliptiques et sa pubescence un peu plus forte que celle du type; les cymes sont semblables. </string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Cette espèce paraît affectionner les <habitat>sols drainés sans humidité stagnante</habitat>.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS:</subHeading><br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>s.n.</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2387</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2708</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2708 bis</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2820</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3115</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><month>--02</month></dates><subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>mars et oct.</fullDate></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">Lasiodiscus</name>
						<name class="species">marmoratus</name>
						<name class="author">C. H. Wright </name>
						<name class="year">1897</name> 
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">C. H. WRIGHT</refPart>
							<refPart class="pubname">Kew Bull.</refPart>
							<refPart class="volume">1897</refPart>
							<refPart class="pages">248</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">STANER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. Jard. B. Brux.</refPart>
							<refPart class="volume">15</refPart>
							<refPart class="pages">413</refPart>
							<refPart class="year">1939</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">N. HALLÉ</refPart>
							<refPart class="pubname">Adansonia </refPart>
							<refPart class="series">2</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">129</refPart>
							<refPart class="year">1962</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="status">non</name>
						<name class="genus"> L.  </name>
						<name class="species">marmoratus</name>
						<name class="author">sensu Evrard ex Aubréville 1959.</name>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">L.</name>
						<name class="species">mannii</name>
						<name class="status">Auct. non Hook. f.</name>
					</nom>
					
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_92">Pl. <num>XVI</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Petit arbre de 6-8 m de hauteur, à tronc de 10-20 cm de diam. </char>
				<char class="hairs">Extrémités velues à poils roux. </char>
				<char class="stipules">Stipules 2 (3) par nœud, ± velues, longues de 8-21 mm, acuminées très aiguës, largement enveloppantes dans le bourgeon terminal. </char>
				<char class="petiole">Pétiole pubescent de 6-13 (16) mm. </char>
				<char class="lamina">Limbe elliptique de 8-26 x 3-14 cm, glabre dessus, dessous avec les nervures et même les nervilles pubescentes, gris brunâtre; </char>
				<char class="secondary veins">les nervures secondaires et intersecondaires sont <b>souvent éclaircies</b> sur le dessus du limbe <b>à sec</b>; <b>base symétrique</b> ± aiguë à arrondie; sommet assez brièvement lancéolé acuminé; marge subintègre ou ± régulièrement denticulée. Nervures secondaires 7-10 (11) paires. </char>
				<char class="intersecondary veins">Nervures intersecondaires assez nombreuses et subparallèles.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescences axillaires en grappes paniculées de <b>cymes rameuses</b> pubescentes, ± rousses ou ochracées à sec, à pédoncule de 20-90 (125) mm, un peu aplati; </char>
				<char class="bracteoles">bractéoles recaulescentes caduques; ramifications ± lâches jusqu'aux ultimes fleurs. <b>Souvent plus d'une centaine de fleurs par inflorescence</b>. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle pubescent de 3-8 (12) mm de long, accrescent dans les fleurs nouées. </char>
				<char class="buds">Boutons globuleux d 'env. 2 (3) mm de diam., à <b>fine et très dense pubescence ochracée</b>. </char>
				<char class="flowers">Fleur épanouie de <b>4-5 mm de diam. </b>, blanche et ± jaunâtre in vivo. </char>
				<char class="calyx">Calice à 5 lobes triangulaires + renversés à l'anthèse.</char>
				<char class="petals"> 5 pétales d'env., <b>1,5 mm</b>.</char>
				<char class="stamens"> 5 étamines <b>dressées ou même repliées au-dessus du disque</b>. Ce dernier est glabre, moins dégagé que dans l'espèce précédente. </char>
				<char class="ovary">Ovaire à 3 loges, pubescent au niveau du disque. </char>
				<char class="style">Style de 0,5 à moins de 1 mm de haut à 3 stigmates subcapités écartés.<br /></char>
				<char class="fruits">Le fruit ressemble à celui de l'espèce précédente, mais il diffère par une pubérulence brunâtre un peu plus forte, par ses <b>sépales parfois persistants</b> et par la marge du réceptacle située au niveau équatorial ou même <b>un peu au dessous</b>. </char>
				<char class="seeds">Graine semblable à celle du L. mannii.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Cette espèce, quoique bien différente, a été longtemps confondue avec la précédente. Elle n'est connue que du <distributionLocality class="country">Cameroun</distributionLocality>, du <distributionLocality class="country">Gabon</distributionLocality> et du <distributionLocality class="country">Congo ex-belge</distributionLocality>.</string></feature>
			<feature class="habitat"><string>Elle paraît adaptée aux <habitat>zones forestières inondées ou marécageuses</habitat>; c'est parfois une relicte <habitat>ripicole dans les régions plus sèches</habitat>.</string></feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS:</subHeading><br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>1169</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>1788</fieldNum><locality class="locality">Tchibanga</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>6025</fieldNum><locality class="locality">Moucouna, Haute-Ngounyé</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--08</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8676</fieldNum><locality class="locality">région de Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--01</month></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>8910</fieldNum><locality class="locality">Kemboma entre Ogooué et Cameroun </locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>4</num>
						<name class="genus">GOUANIA</name>
						<name class="author">Jacq. </name>
						<name class="year">1763.</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">JACQ. </refPart>
							<refPart class="pubname">Select. stirp. amer. hist.</refPart>
							<refPart class="pages">263</refPart>
							<refPart class="year">1763</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">SUESSENGUTH</refPart>
							<refPart class="editors">E. et P. </refPart>
							<refPart class="pubname">Nat. Pflanzenf. </refPart>
							<refPart class="volume">20 d</refPart>
							<refPart class="pages">166</refPart>
							<refPart class="year">1953</refPart>
						</citation>
					</nom>
				</homotypes>
				<homotypes>
					<nom class="synonym">
						<name class="genus">Gouania</name>
						<name class="author">L. </name>
						<name class="year">1763.</name>
					</nom>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Lianes ligneuses inermes dont certains rameaux sont modifies en <b>vrilles</b>.</char>
				<char class="leaves"> <b>Feuilles alternes</b>. </char>
				<char class="stipules">Stipules caduques. </char>
				<char class="flowers">Fleurs pentamères petites disposées en racèmes axillaires ou terminaux. </char>
				<char class="receptacle"><b>Réceptacle en profonde cupule tapissée par le disque</b>.</char>
				<char class="ovary"> <b>Ovaire infère</b> à 3 loges uniovulées. </char>
				<char class="fruits">Fruit infère sec à <b>3 ailes</b>; déhiscence septicide en <b>3 akènes indéhiscents</b>.</char>
				<char class="seeds"> <b>Graine albuminée</b> à cotylédons plans et radicule infère.</char>
			</feature>
			<feature class="distribution"><string>Plus de 50 espèces pour la plupart <distributionLocality class="continent" extra="true">Amerique</distributionLocality>américaines, 2 en <distributionLocality class="continental region">Indochine</distributionLocality>, 5 à <distributionLocality class="country">Madagascar</distributionLocality>, 3 en <distributionLocality class="continent">Afrique</distributionLocality>, une seule au <distributionLocality class="country">Gabon.</distributionLocality></string></feature>
		</taxon>
		<taxon>
			<nomenclature>
				<homotypes>
					<nom class="accepted">
						<num>1</num>
						<name class="genus">Gouania</name>
						<name class="species">longipetala</name>
						<name class="author">Hemsl. </name>
						<name class="year">1868</name>
						<citation class="publication">
							<refPart class="author">HEMSLEY</refPart>
							<refPart class="pubname">Flora of Tropical Africa</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">383</refPart>
							<refPart class="year">1868</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">STANER</refPart>
							<refPart class="pubname">Bull. J. B. Bx.</refPart>
							<refPart class="volume">15</refPart>
							<refPart class="pages">419</refPart>
							<refPart class="year">1939</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="pubname">Flora of West Tropical Africa </refPart>
							<refPart class="edition">2e éd.</refPart>
							<refPart class="volume">1</refPart>
							<refPart class="pages">670</refPart>
							<refPart class="year">1958</refPart>
						</citation>
						<citation class="usage">
							<refPart class="author">EVRARD</refPart>
							<refPart class="pubname">F. Congo B.</refPart>
							<refPart class="volume">IX</refPart>
							<refPart class="pages">448</refPart>
							<refPart class="year">1960</refPart>
						</citation>
					</nom>
					<specimenType><gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>17</fieldNum><locality class="locality">Fernando Po</locality><collectionAndType>(P. ex K.)</collectionAndType></gathering>.</specimenType>
				</homotypes>
			</nomenclature>
			<figureRef ref="ID_93">Pl. <num>XVII</num></figureRef>
			<feature class="description">
				<char class="habit">Liane a Jeunes extrémités pubescentes. Entrenœuds aoûtés cylindriques et glabres. <b>Vrilles terminales ou axillaires</b>, longues d'env. 3-8 cm, spiralées, <b>pubescentes du côté supérieur, préhensiles</b>, devenant épaisses et ligneuses. </char>
				<char class="stipules">Stipules de 1-2 mm de long, aiguës, caduques, à cicatrice accrescente sur le nœud. </char>
				<char class="leaves">Feuilles alternes à pétiole assez grêle de 5-22 mm et ± pubescent sur le canal. </char>
				<char class="lamina">Limbe ové lancéolé de 3,5-9 x 1,8-6,5 cm, glabre dessus; le dessous est <b>glabre</b> avec les nervures principales ± pubescentes et rouges in vivo. <b>Base du limbe faiblement dissymétrique, largement arrondie à un peu cordée</b>; sommet ± acuminé subaigu avec l'extrémité de la médiane formant un mucron à l'apex. Marge dentée, env. 6-11 dents peu saillantes pour 2 cm. </char>
				<char class="veins">Nervures basilaires 4-5; </char>
				<char class="secondary veins">secondaires non basilaires 2-3 paires très ascendantes, convergentes vers l'acumen. </char>
				<char class="veinlets">Réseau de nervilles bien apparent à la face inférieure.<br /></char>
				<char class="inflorescences">Inflorescence en <b>longue grappe spiciforme</b> indéfinie, atteignant 20 cm de long et terminant des rameaux secondaires; au sommet un bourgeon conique à écailles (bractéoles) vertes; le long du rachis vêtu de poils fauves, s'échelonnent depuis la base des <b>petits glomérules multiflores</b> brièvement pédonculés ou sessiles avec une bractéole aiguë caduque. Les grappes sont parfois groupées sur des extrémités très florifères. </char>
				<char class="buds">Bouton pubescent pentagonal à sommet camus. </char>
				<char class="pedicels">Pédicelle de 0,5-2 mm de long. </char>
				<char class="flowers">Fleur de 2-3 mm de diam. </char>
				<char class="calyx">Calice vert comprenant un réceptacle profondément cupuliforme au-dessus de l'ovaire, bordé par 5 lobes triangulaires d'<b>env. l mm</b>, carénés sur la face interne. <b>Pétales blancs longs de 2 mm</b>, onguiculés spatulés, enveloppant l'étamine et disposés comme des tubulures convergentes laissant à leur extrémité s'échapper le pollen (notes in vivo). </char>
				<char class="stamens">Etamines insérées sur la marge du disque; </char>
				<char class="disk">ce dernier est glabre, vert clair, non lobe et mince, il moule le réceptacle en cupule et forme un petit bourrelet en couronne au-dessus de l'ovaire. </char>
				<char class="filaments">Filets staminaux blancs; </char>
				<char class="anthers">anthère jaune de 0,6 mm de long dans le bouton; </char>
				<char class="pollen">pollen jaune. </char>
				<char class="ovary">Ovaire infère à 3 loges; </char>
				<char class="style">style variable à 3 lobes stigmatiques.<br /></char>
				<char class="fruits">Fruits souvent nombreux; </char>
				<char class="infructescences"><b>infrutescence en gros épis</b> d'abord vert clair puis roux ochracé à sec. Fruit de 8-9 mm de long et de 9-11 mm de large à 3 ailes intercarpellaires arrondies; </char>
				<char class="carpels">il se divise en 3 carpelles samaroïdes caducs. </char>
				<char class="seeds">Graine ovoïde longue d'env. 2 mm, brun rougeâtre, lisse et dure.</char>
			</feature>
			<figure id="ID_93" type="lineart" url="fdg-4-93.gif">PL. <num>XVII</num>. — <figureLegend>Gouania longipetala Hemsl.: 1, feuille, 85 x 44 mm; 2, vrilles lignifiées; 3, très jeune inflorescence longue de 12 mm (<gathering><collector>Tisserant</collector><fieldNum>3447</fieldNum></gathering>): br1, bractées pubescentes à stipules (st.) glabres; vr., vrille pubescente du côté sup.; br2, bractées glabres sans stipules; 4, inflorescence; 5, glomérule florifère; 6, coupe de fleur épanouie; 7, fl. vue par dessus; 8, étamine et pétale à l'anthèse; 9, étamine et pétale dans le bouton; 10, infrutescence; 11, fruit, 11 mm de large, vue apicale et latérale (ailes veinées à sec); 12, un carpelle monosperme (face interne); 13, graine, 2,2 x 1,6 mm, coupe transv. et embryon. — Feuille, infl. et fl.: <gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>784</fieldNum> </gathering>, in vivo; fr. gr. et vrilles: <gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>2614</fieldNum> </gathering></figureLegend></figure>
			<feature class="distribution">
				<string><subHeading>Distribution:</subHeading> <distributionLocality class="region">de Guinée ex-française au Congo ex-belge et en Angola</distributionLocality>.</string></feature>
				<feature class="habitat"><string> Cette petite liane est <habitat>fréquente au bord des chemins</habitat>, <habitat>dans les forêts dégradées et les vieilles jachères</habitat>. En <habitat>savane</habitat> elle peut présenter un port buissonnant. Elle s'accommode des <habitat>sols sablonneux et latéritiques</habitat>.</string>
			</feature>
			<feature class="uses">
				<string><subHeading>Thérapeutique:</subHeading> feuilles antiblennorrhagiques et en macération contre certains maux d'yeux (Hédin). Sève en composition d'un remède contre la bronchite (Montchal). Macération des racines vulnéraire (Dewèvre).</string>
			</feature>
			<feature class="specimens">
				<string><subHeading>MATÉRIEL GABONAIS ÉTUDIÉ:</subHeading><br />
<gathering><collector>Griffon du Bellay</collector><fieldNum>5</fieldNum><locality class="locality">Pointe Denis (?) « commun partout »</locality>(<subCollection>fl. et fr.</subCollection>)</gathering>; <gathering><fieldNum>227</fieldNum><locality class="locality">Pointe Denis (?) « commun partout »</locality>(<subCollection>fl. et fr.</subCollection>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>N. Hallé</collector><fieldNum>784</fieldNum><locality class="locality">Ekouk, r. de Lambaréné</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--07</month></dates>)</gathering>; <gathering><locality class="locality">Akoga, Monts de Cristal</locality> (<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>, notes in situ.<br />
<gathering><collector>Klaine</collector><fieldNum>2315</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2614</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>2993</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3044</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3211</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3357</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3365</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>; <gathering><fieldNum>3533</fieldNum><locality class="region">env. de Libreville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection> <dates><fullDate>mai et juill.</fullDate></dates>; <subCollection>fr.</subCollection> <dates><fullDate>janv. et août-sept.</fullDate></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Le Testu</collector><fieldNum>7359</fieldNum><locality class="locality">Lastoursville</locality>(<subCollection>fl.</subCollection><dates><month>--05</month></dates>)</gathering>.<br />
<gathering><collector>Mann</collector><fieldNum>1813</fieldNum><locality class="locality"><coordinates><latitude>1° lat. N</latitude></coordinates></locality></gathering>.<br />
<gathering><collector>Thollon</collector><fieldNum>1346</fieldNum><locality class="locality">Mayombe, Kouilou-Niari</locality>(<subCollection>fr.</subCollection><dates><month>--09</month></dates>)</gathering>.</string></feature>
		</taxon>
	</treatment>
</publication>